<resources>
    <string name="app_name">আমাদের ব্রাহ্মণবাড়িয়া</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_search">Search</string>

    //About Me

    //About Application
    <string name="aboutapplication1">আলহামদুলিল্লাহ্‌, সমস্ত প্রশংসা আল্লাহ তায়ালার যিনি আসমান ও যমীনের একচ্ছত্র অধিকারী। আল্লাহ তায়ালার অশেষ দয়ায় আমাদের ব্রাহ্মণবাড়িয়া এপ্লিকেশনটি সম্পন্ন হয়েছে। এই এপটি মূলত ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার ডিজিটাল ভার্শন। এই জেলার শত শত বছরের গৌরবোজ্জ্বল ইতিহাস, ঐতিহ্য, সংস্কৃতি, প্রাকৃতিক সম্পদ, দর্শনীয় স্থান ইত্যাদি সবকিছু ফুটিয়ে তোলা হয়েছে এই এপ্লিকেশনে।</string>
    <string name="aboutapplication2">এই এপে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা সম্পর্কিত সমস্ত তথ্য, সকল উপজেলা ও ইউনিয়নের তথ্য, সকল সাংসদ ও চেয়ারম্যানগণের তথ্য, মুক্তিযুদ্ধে ব্রাহ্মণবাড়িয়ার অবস্থান, এই জেলার বিখ্যাত ব্যক্তিত্ববর্গের জীবনইতিহাস, সমস্ত শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানসমূহের তালিকা, সকল সরকারী, বেসরকারী হাসপাতাল ও যোগাযোগ ব্যবস্থার তথ্য পাওয়া যাবে। এছাড়াও এই জেলার সমস্ত থানা, পুলিশ, ফায়ার সার্ভিস, গুরুত্বপূর্ন অফিস ও এই জেলার সোশ্যাল অর্গানাইজেশন সমূহের তথ্য পাওয়া যাবে।</string>
    <string name="aboutapplication3">এই এপের সকল তথ্য উইকিপিডিয়া, বাংলাপিডিয়া, ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার অফিসিয়াল সাইট ও বিভিন্ন বিশ্বস্ত নিউজ পোর্টাল থেকে সংগৃহীত। তাই এখানে যেকোনো ডেটার ত্রুটি বা সীমাবদ্ধতা থাকতে পারে।</string>
    <string name="aboutapplication4">এই এপ্লিকেশন সম্পর্কে আপনার যেকোনো মতামত বা ত্রুটি আমাদেরকে ইমেইল করতে পারেন।</string>

    //Idea Suggestion
    <string name="ideasuggestion1">আমাদের ব্রাহ্মণবাড়িয়া এই এপ সম্পর্কিত যেকোনো ধরনের মতামত, উপদেশ, নতুন আইডিয়া অথবা আপনার ব্যক্তিগত সাজেশন আমাদেরকে জানাতে পারেন, যদি এই এপের সাথে যুক্তিসঙ্গত মনে হয়, তাহলে ইনশাল্লাহ পরবর্তী সংস্করণে আমরা আপনার আইডিয়া এই এপে ইমপ্লিমেন্ট করার চেষ্টা করব। আর এই এপটি ভাল লাগলে প্লে-স্টোরে আপনার রিভিউ নিশ্চিত করুন।</string>
    <string name="ideasuggestion2">আপনার আইডিয়া ও সাজেশনের জন্য আমাকে মেসেজ করতে পারেন।</string>

    //App Contributor
    <string name="appcontributor1">আমার শৈশবের সমস্ত বন্ধুবান্ধব, আমার সমস্ত শুভাকাঙ্ক্ষী ও আমার ছাত্রজীবনের একান্তপ্রিয় কিছু বন্ধুদের উৎসর্গ করিলাম।</string>
    <string name="appcontributor2">আমাদের ব্রাহ্মণবাড়িয়া এপ্লিকেশনটি সম্পন্ন করার জন্য যারা যারা বিভিন্ন আইডিয়া, সাজেশন, উপদেশ ও বিভিন্ন ডেটা দিয়ে বিভিন্নভাবে সাহায্য করেছেন তাদের সবার প্রতি আমার অশেষ ভালবাসা ও কৃতজ্ঞতা জ্ঞাপন করছি। বিশেষ করে আমাদের জেলার খাতা-কলম ফাউন্ডেশন, অবিরাম ফাউন্ডেশন, কওমী ব্লাড ব্যাংক, ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া, ব্লাড ফর ব্রাহ্মণবাড়িয়া, শতকুঁড়ি ফাউন্ডেশন, NCTF ব্রাহ্মণবাড়িয়া ও কিশোরবন্ধু ফাউন্ডেশনের সকল প্রতিষ্ঠাতা ও সহপ্রতিষ্ঠাতাদের আন্তরিক ধন্যবাদ জানাই।</string>
    <string name="appcontributor3">আমাদের ব্রাহ্মণবাড়িয়া, এই এপ্লিকেশনটি সম্পন্ন করার জন্য কয়েকজন বিশেষ মানুষের অবদান রয়েছে। এর মাঝে ঢাকা কমিউনিটি মেডিকেল কলেজের ছাত্র ও খাতা-কলম ফাউন্ডেশনের প্রতিষ্ঠাতা এইচ এম মোতাসিম সীমান্ত এবং জামিয়া ইসলামিয়া ইউনুছিয়ার ছাত্র ও কওমী ব্লাড ব্যাংকের ইফতিখার জামীল ভাইকে অসংখ্য ধন্যবাদ। এই এপটি স্বয়ংসম্পন্ন করার জন্য এই দুইজন মানুষের ভূমিকা অপরিসীম, বিশেষ করে এই এপের শুরু দিক থেকেই সীমান্ত ভাই কাজ করেছিলেন।</string>
    <string name="appcontributor4">এই এপ্লিকেশনের সমস্ত UI/UX ডিজাইনের জন্য আমার বন্ধু সিটি পলিটেকনিক ইন্সটিটিউটের সাজু রানা ও সিলেট পলিটেকনিক ইন্সটিটিউটের কামরুল তালুকদারকে অসংখ্য ধন্যবাদ, ওরা না থাকলে হয়ত এই এপ্লিকেশনটি মরুভূমি মনে হত।</string>


    //About Sajib
    <string name="sajib1">আমি সজীব, মো: সজীবুর রহমান সজীব অথবা পাপেল। নিজেকে একজন ভয়ংকর খোদাভীরু, অলস, অগোছালো, জ্ঞানপিপাসু, স্বপ্নশীল, প্রযুক্তিপ্রেমিক ও একজন গঠনমূলক সমালোচক হিসেবে পরিচয় দিতেই স্বাচ্ছন্দ্যবোধ করি। জীবন-মৃত্যুর এই ক্ষণস্থায়ী দুনিয়ায় কোনো এক বছরের ৪ই জানুয়ারি ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সরাইল উপজেলার নোয়াগাঁও ইউনিয়নের বুড্ডা নামক এক প্রত্যন্ত গ্রামে জন্মগ্রহন করি। </string>
    <string name="sajib2">শিক্ষাজীবনের শুরু হয় এই গ্রামেরই এক প্রাইমারি স্কুল থেকে। তারপর আমার পড়াশোনা ও বাবার কাজের সুবিধার্থে চলে আসি বিজয়নগর উপজেলার সাতবর্গে। চতুর্থ শ্রেনীতে আবার ভর্তি হয় সাতবর্গ প্রাইমারি স্কুলে। তারপর ২০১৩ সালে সাতবর্গ উচ্চ বিদ্যালয়ের বিজ্ঞান বিভাগ থেকে SSC সম্পন্ন করি। পরবর্তীতে সিলেট পলিটেকনিক ইন্সটিটিউটে পড়াশোনার সুযোগ পাই, অবশেষে ২০১৭ সালের শেষের দিকে কম্পিউটার ইঞ্জিনিয়ারিং ডিপার্টমেন্ট থেকে ডিপ্লোমা-ইন-ইঞ্জিনিয়ারিং সম্পন্ন করি। বর্তমানে ঢাকায় একটি সফটওয়্যার নির্মাতা কোম্পানির সাথে কাজ করছি। </string>
    <string name="sajib3">মাধ্যমিক শিক্ষাজীবন শেষ করার পর, মাথায় নানান ধরনের ঘুণপোকারা বাসা বাঁধতে শুরু করেছিল। আমার বেইচমেইট যারা ছিল তারা সবাই বিভিন্ন কলেজে ভর্তি হয়ে যায়। আর আমি পলিটেকনিকে ভর্তি হয়ে যায়। পলিটেকনিকের প্রথমবর্ষের শেষের দিকে আমি প্রথম নতুন একটা শব্দের সাথে পরিচিত হয়, সেটা হচ্ছে প্রোগ্রামিং। এরই ধারাবাহিকতায় ধীরে ধীরে কোডিং শেখা শুরু করি। তারপর বিভিন্ন অনলাইন জাজের প্রোগ্রামিং প্রবলেম সলভ, ছোট ছোট বিভিন্ন কন্টেস্টে অংশগ্রহন, ন্যাশনাল হাইস্কুল প্রোগ্রামিং কন্টেস্টে অংশগ্রহন, বিভিন্ন আন্ত:পলিটেকনিক ও আন্ত:ইউনিভার্সিটি প্রোগ্রামিং কন্টেস্টে অংশগ্রহনসহ স্টেপের স্কিল কম্পিটিশন ২০১৫-১৬, বিভিন্ন উদ্ভাবনীমেলা, হ্যাকাথনসহ বিভিন্ন ধরনের তথ্যপ্রযুক্তিবিষয়ক প্রতিযোগিতা, আইটি এওয়ারনেজ বুথ, ওয়ার্কশপ ও অসংখ্য সেমিনারে অংশগ্রহন করি। বেশ কয়েকমাস রোবোটিক্স ও আইওটি নিয়েও কাজ করা হয়েছে, এক পর্যায়ে এন্ড্রয়েড এপসের উপর আগ্রহ জাগে। তাই এন্ড্রয়েড এপলিকেশন শেখা শুরু করি এবং দীর্ঘ ছয় মাস সময় নিয়ে বেসিস ও লিডস কর্পোরেশন থেকে এন্ড্রয়েড এপ ডেভেলপমেন্টের হাতেখড়ি সম্পন্ন করি।</string>
    <string name="sajib4">শিক্ষাজীবনের চারবছরে অসংখ্য মানুষের সাথে কাজ করার সুযোগ হয়েছিল। একবারে প্রথমদিকে বাংলাদেশ গুগল ট্রান্সলেট কমিউনিটির সাথে সম্পৃক্ত হয় এবং দীর্ঘ সময় ধরে বাংলা ভাষা গুগল ট্রান্সলেটে কন্ট্রিবিউট করি, মজিলা ফাউন্ডেশনের ভলান্টিয়ার হিসেবে সিলেট পলিটেকনিক ইন্সটিটিউটের স্টুডেন্ট এম্বাসেডর হিসেবে প্রায় দুই বছর কাজ করি। বাংলাদেশ গুগল লোকাল গাইড কমিউনিটির সাথে বেশ কয়েক বছর ধরে কাজ করছি, গুগল ম্যাপে আমার কন্ট্রিবিউটগুলো প্রায় দেড় মিলিয়নের কাছাকাছিবার ব্যবহৃত হয়েছে। এছাড়াও বাংলাদেশ ম্যাথ অলিম্পিয়াডের সিলেট অঞ্চলের অর্গানাইজার ভলান্টিয়ার, বিভিন্ন সামাজিক সংগঠনের স্বেচ্ছাসেবক, সিলেট উইকিপিডিয়া কমিউনিটির ভলান্টিয়ার হিসেবে অসংখ্য ভাল ভাল মানুষদের সাথে কাজ করার সুযোগ হয়েছে। আর এইভাবে জীবনের চারটা বছরের মহামূল্যবান সময়গুলা নষ্ট করার সৌভাগ্য হয়েছে।</string>
    <string name="sajib5">এই ক্ষুদ্র শিক্ষাজীবনে অসংখ্য ভয়ংকর লেভেলের কিছু মেধাবী বড় ভাই ও বন্ধুদের পেয়েছি যারা বিভিন্নভাবে বিভিন্ন কাজে আমাকে সাহায্য করেছে। আমি তাদের কাছে বিশেষভাবে ঋণী ও আজীবন কৃতজ্ঞ।</string>
    <string name="sajib6">সোশ্যাল মিডিয়ায় আমার সাথে সংযুক্ত হতে পারেন।</string>

    <string name="brahmanbaria_title">ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নামকরণের সংক্ষিপ্ত ইতিহাসঃ</string>
    <string name="brahmanbaria_details1">নদী-মাতৃক বাংলাদেশের মধ্য- পূর্বাঞ্চলের ঐতিহ্যবাহী তিতাস-বিধৌত জেলা ব্রাহ্মণবাড়িয়া। ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা  বাংলাদেশের দক্ষিণ-পূর্বাঞ্চলের চট্টগ্রাম বিভাগের একটি প্রশাসনিক অঞ্চল । একে বাংলাদেশের সাংস্কৃতিক রাজধানী বলা হয়। ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নামকরণ নিয়ে একাধিক মতামত রয়েছে। শোনা যায়, সেন বংশের রাজত্বকালে ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় অভিজাত ব্রাহ্মণকুলের অভাবে পূজা-অর্চনায় বিঘ্ন সৃষ্টি হতো। এ কারণে রাজা লক্ষণ সেন আদিসুর কন্যকুঞ্জ থেকে কয়েকটি ব্রাহ্মণ পরিবারকে এ অঞ্চলে নিয়ে আসেন। তাদের মধ্যে কিছু ব্রাহ্মণ পরিবার শহরের মৌলভী পাড়ায় বাড়ী তৈরী করে। সেই ব্রাহ্মণদের বাড়ীর অবস্থানের কারণে এ জেলার নামকরণ ব্রাহ্মণবাড়িয়া হয় বলে অনেকে বিশ্বাস করেন।</string>
    <string name="brahmanbaria_details2">অন্য একটি মতানুসারে দিল্লী থেকে আগত ইসলাম ধর্ম প্রচারক শাহ সুফী হযরত কাজী মাহমুদ শাহ এ শহর থেকে উল্লেখিত ব্রাহ্মণ পরিবার সমূহকে বেরিয়ে যাবার নির্দেশ প্রদান করেন , যা থেকে ব্রাহ্মণবাড়িয়া নামের উৎপত্তি হয়েছে বলে মনে করা হয়।</string>
    <string name="brahmanbaria_details3">ব্রাহ্মণবাড়িয়ার আঞ্চলিক উচ্চারণ "বাউনবাইরা" । ব্রাহ্মণবাড়িয়ার বিকৃত নাম "বি-বাড়িয়া" বহুল প্রচলিত । যার ফলে ব্রাহ্মণবাড়িয়ার ঐতিহ্য ক্ষুণ্ণ হচ্ছে । এ অবস্থার উত্তরণে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা প্রশাসন হতে বিভিন্ন উদ্যোগ গ্রহন করা হয়েছে এবং ২০১১ সালে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা প্রশাসন হতে সকল ক্ষেত্রে "বি-বাড়িয়ার" পরিবর্তে ব্রাহ্মণবাড়িয়া লেখার প্রজ্ঞাপন জারি করা হয় ।</string>
    <string name="brahmanbaria_details4">পূর্ব ভারতের ত্রিপুরা রাজ্যের সীমান্ত সংলগ্ন ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় ১৮৬০ ইং সালে মহকুমা প্রতিষ্ঠিত হয়। শুরুতে ত্রিপুরা জেলার অর্ন্তভূক্ত ছিল। ভারত বিভাগের পর কুমিল্লা জেলার একটি মহকুমা হিসেবে থাকে এবং ১৯৮৪ সালের ১৫ই ফেব্রুয়ারী জেলা হিসেবে প্রতিষ্ঠা লাভ করে।</string>

    <string name="brahmanbaria_mondir">ব্রাহ্মণবাড়িয়ার সদর, সরাইল, আশুগঞ্জ, নাসিরনগর, নবীনগর, কসবা, বাঞ্ছারামপুর, আখাউড়া ও বিজয়নগর এই নয়টি উপজেলায় প্রায় ৪০০টিরও বেশী হিন্দু সম্প্রদায়ের ধর্মীয় স্থান মন্দির রয়েছে। কালভৈরববাড়ী সার্বজনীন মন্দির, পোদ্দারবাড়ী সার্বজনীন মন্দির, কৃষ্ণ কালী বাড়ী সার্বজনীন মন্দির, রামঠাকুর সংঘ সার্বজনীন মন্দির, আনন্দময়ী সার্বজনীন মন্দির, দক্ষিণকালীবাড়ি সার্বজনীন মন্দির, শ্রীশ্রী লোকনাথ ব্রহ্মচারী মন্দির,শ্রীশ্রী রাধা গোবিন্দ মন্দির, শ্রীশ্রী দূর্গা মন্দির, শ্রী শ্রী গোপাল দেবতা মন্দির, শ্রীশ্রী সিদ্ধিনাথ আশ্রম, শ্রীশ্রী জয় কালী মাতা মন্দির, এই মন্দিরগুলো ব্রাহ্মণবাড়িয়াতে উল্লেখযোগ্য মন্দির। </string>

    <string name="geographicalName">ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার ভৌগলিক পরিচিতি:</string>
    <string name="geographicalDetails">ব্রাহ্মণবাড়িয়ার ভৌগলিক অবস্থান বাংলাদেশের পূর্ব সীমান্তে। আদিকাল থেকে নদ-নদী অধ্যুষিত ভাটীরাজ্য বলেই পরিচিত। স্রোতস্বিনী মেঘনা অববাহিকায় কালীদহ সায়রের পলি ও বালি সঞ্চিত নীচুভূমি ব্রাহ্মণবাড়িয়ার অধিকাংশ অঞ্চল। তবে উত্তর পূর্বাঞ্চলে কিছু উঁচু ভূমির নিদর্শণ রয়েছে। পাহাড়ি টিলার লালমাটি আদি স্থলভূমি ও জনপদের প্রমাণ বহন করে। তবে ব্রাহ্মণবাড়িয়ার দক্ষিণ পূর্বাংশের অধিকাংশ এলাকা এখনো বর্ষার পানিতে প্লাবিত হয়ে থাকে। মেঘনা, তিতাস, সালদা, হাওড়া, বুড়ি ও লোহুর নদী বষার্কালে এখনো উপচে উঠে। প্রাচীন কাল থেকে সরাইল, হরষপুর, সুলতানপুর, কসবা ও নবীনগরের কিয়দংশ দ্বীপাঞ্চলের মতো বাস উপযোগী ছিল বলে ধারণা করা হয়। সময়ান্তরে ব্যাপক ভৌগোলিক বিবর্তন ঘটেছে। ব্রাহ্মণবাড়িয়ার বহুলাংশ এখণ জন-বসতির উপযোগী সমতলভূমি। তবে আদিতে এ অঞ্চলের অবস্থা কেমন ছিল তার পুরো চিত্র এখন আর কল্পনা করা যায় না। ত্রিপুরার পার্বত্য ভূমির প্রান্তে মেঘনার বুকে জেগে উঠা চরের অবস্থানেই আদি সমতটরাজ্য গড়ে উঠেছিল বলে ধারণা করা হয়।</string>
    <string name="obostan">অবস্থান:  ৯০°৩৯‘ থেকে ৯১°২১‘ পূর্ব দ্রাঘিমা এবং ২৩°২৯‘ থেকে ২৪°১৬‘ উত্তর অক্ষাংশ।</string>

    <string name="historyName">ব্রাহ্মণবাড়িয়ার জেলার  ইতিহাস ও ঐতিহ্য:</string>
    <string name="historyDetails1">ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা ১৯৮৪ সালে প্রতিষ্ঠিত হয়। এর পূর্বে এই জেলা কুমিল্লা (পুরাতন নাম টিপরা) জেলার অন্তর্ভূক্ত ছিল। উল্লেখ্য, ১৮৩০ সালের পূর্বে সরাইল পরগণা ময়মনসিংহ জেলার অন্তর্ভূক্ত ছিল।  এ অঞ্চল প্রাচীন বাংলার সমতট নামক জনপদের অংশ ছিল।মধ্যযুগে আজকের ব্রাহ্মণবাড়িয়া ছিল সরাইল পরগনার অন্তর্গত। ঐতিহাসিক তথ্য উপাত্তে জানা যায় পাঠান সুলতান শেরশাহ রাজস্ব আদায় ও শাসন কার্য পরিচালনার সুবিধার্থে প্রথম পরগনার সৃষ্টি করেন। সুলতানী আমলেই সরাইল পরগনার সৃষ্টি হয়। রাজনৈতিক কারণে সরাইল পরগনা কখনো কখনো গুরুত্বপূর্ণ হয়ে উঠে। বাংলার বার ভূইয়ার শ্রেষ্ঠ ভূইয়া মসনদ-এ আলা ঈসা খাঁর বংশ পরিচয় থেকে জানা যায় ভারতের বাইশওয়ারা রাজ্যের এক যুবরাজ কালিদাস গজদানী সৈয়দ ইব্রাহীম মালেকুলউলামা এর নিকট ইসলাম ধর্ম গ্রহণ করে সোলায়মান খাঁ নাম ধারণ করেন।</string>
    <string name="historyDetails2">সোলায়মান খাঁ ১৫৩৪ খ্রিস্টাব্দে বঙ্গে আগমন করেন। তিনি সুলতান গিয়াস উদ্দিন মাহমুদ শাহের পর থেকে সর্বপ্রথম সরাইল পরগনার জায়গীর প্রাপ্ত হন। সোলায়মান খাঁর প্রতিদ্বন্দ্বী পাঠান বাহিনী মিথ্যা সন্ধির প্রস্তাবে ডেকে নিয়ে তাকে হত্যা করে। এ সময়ে ঈসা খাঁর বয়স ছিল দশ বছর। পরবর্তীতে স্বীয় প্রতিভা বলে তিনি ভাটীরাজ্যের এক বিরাট শক্তিতে পরিণত হন। ভাটী রাজ্যের স্বাধীনতা রক্ষায় ঈসা খাঁর সঙ্গে মোঘল বাহিনীর যুদ্ধ ইতিহাসের পাতায় লিপিবদ্ধ রয়েছে। ঈসা খাঁ সে সময়ে সরাইলে অস্থায়ী রাজধানী স্থাপন করেন। ১৫৮১ খ্রিস্টাব্দের দিকে তিনি ভাটীরাজ্যের একচ্ছত্র অধিপতি রূপে তাঁর শাসনকেন্দ্র সরাইল থেকে রসানার গাঁয়ে এবং সাময়িক ক্ষেত্রে কিশোরগঞ্জের জঙ্গল বাড়িতে স্থানান্তর করেন।</string>
    <string name="historyDetails3">১৭৯৩ খ্রিস্টাব্দে ত্রিপুরা জেলা প্রতিষ্ঠিত হওয়ার সময় ব্রাহ্মণবাড়িয়ার অধিকাংশ এলাকা ময়মনসিংহ জেলার অর্ন্তভূক্ত ছিল। ১৮৩০ সালে সরাইল, দাউদপুর, হরিপুর, বেজুরা ও সতরকন্ডল পরগনা, ময়মনসিংহ হতে ত্রিপুরা জেলার কাছে হস্তান্তর করা হয়। ১৮৬০ সালে নাসিরনগর মহকুমা প্রতিষ্ঠিত হলে ব্রাহ্মণবাড়িয়ার অধিকাংশ এর অধীনস্থ হয়। ১৮৭৫ সালে নাসিরনগর মহকুমার নাম পরিবর্তন করে ব্রাহ্মণবাড়িয়া মহকুমা করা হয়। তৎপূর্বেই ১৮৬৮ খ্রিস্টাব্দে ব্রাহ্মণবাড়িয়া শহর পৌরসভায় উন্নীত হয়। ১৯৪৭ পরবর্তী সময়ে বৃহত্তর কুমিল্লা জেলা পূর্ব পাকিস্তানের অন্তর্গত হয়। ১৯৬০ সালে ত্রিপুরা জেলার পূর্ব পাকিস্তান অংশের নামকরণ হয় কুমিল্লা জেলা। তখন ব্রাহ্মণবাড়িয়া একটি মহকুমা শহর নামে পরিচিত ছিল। ১৯৭১ সালে বাংলাদেশ এক রক্তক্ষয়ী মুক্তিযুদ্ধের মাধ্যমে স্বাধীনতা লাভ করে। স্বাধীনতা উত্তর প্রশাসনিক বিকেন্দ্রীকরণের সময় ১৯৮৪ সালের ১৫ ফেব্রুয়ারি ব্রাহ্মণবাড়িয়াকে জেলা ঘোষণা করা হয়।</string>
    <string name="historyDetails4">ঈসা খাঁর প্রথম ও অস্থায়ী রাজধানী ছিল ব্রাহ্মণবাড়িয়া শহর থেকে ১০ কিমি উত্তরে সরাইলে। এ জেলায় ১৯০৫ সালে বঙ্গভঙ্গকে কেন্দ্র করে স্বদেশী আন্দোলন শুরু হলে বিপ্লবী উল্লাস কর (অভিরাম) দত্ত কর্তৃক বোমা বিস্ফোরণের অভিযোগে আন্দামানে দীপান্তরিত হয়েছিল। ১৯৩১ সালের ১৪ ডিসেম্বর তারিখে সুনীতি চৌধুরী, শান্তি ঘোষ ও গোপাল দেব প্রকাশ্য দিবালোকে তদানীন্তন জেলা ম্যাজিস্ট্রেট সি.সি.বি স্টিভেনসকে তারই বাসগৃহে গুলি করে হত্যা করে। ১৯৩০ সালে কৃষক আন্দোলনের সময় কংগ্রেস নেতা আব্দুল হাকিম খাজনা বন্ধের আহ্বান জানান। এ সময় ব্রিটিশ সৈন্যদের বেপরোয়া গুলিবর্ষণে চারজন বেসামরিক লোক নিহত হয়। ১৯৭১ সালে মুক্তিযুদ্ধের সময় বীরশ্রেষ্ঠ মোস্তফা কামাল আখাউড়ার দরুইন যুদ্ধে শহীদ হন।</string>
    <string name="historyDetails5">ব্রিটিশ আমলে ইংরেজ ম্যানেজার মি হ্যালিডের কুঠি সরাইল থেকে শহরের মৌড়াইলে স্থানান্তরিত হয়। বর্তমানে এটি ভেঙ্গে সরকারি অফিস ঘর করা হয়েছে। ১৮২৪ সালে ব্রিটিশ সৈন্যদের মুনিপুর অধিকারের সময়ে তাদের সামরিক সদর দফতর ছিল এ শহরে। শহরের বাণিজ্য কেন্দ্র আনন্দবাজার ও টানবাজার। আনন্দবাজার, টানবাজার, জগৎবাজার, মহাদেব পট্টি, কালাইশ্রী পাড়া, মধ্যপাড়া, কাজীপাড়া ও কান্দিপাড়া শহরের পুরাতন এলাকা।</string>
    <string name="historyDetails6">ব্রাহ্মণবাড়িয়া শহর শিল্প-সাহিত্য ও শিক্ষা-সংস্কৃতির ঐতিহ্য সুপ্রাচীন। এ শহরকে বাংলাদেশের সাংস্কৃতিক রাজধানী বলা হয়। ১৮৬৯ সালে শহরটি পৌরসভায় রূপান্তর হয়। উনবিংশ শতাব্দীতে এ শহরের উত্থান হয়।</string>


    <string name="naturalResourceName">ব্রাহ্মণবাড়িয়ার প্রাকৃতিক সম্পদ ও শিল্প অর্থনীতিঃ</string>
    <string name="titas">তিতাস গ্যাসক্ষেত্র</string>

    <string name="titasDetails">বাংলাদেশের যে কয়টি বৃহত্তম গ্যাসক্ষেত্র রয়েছে এর মাঝে তিতাস গ্যাসক্ষেত্র অন্যতম বৃহত্তম প্রধান একটি। ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলায় অবস্থিত এই গ্যাসক্ষেত্রটি ১৯৬২ সালে পাকিস্তান শেল অয়েল কোম্পানি আবিষ্কার করে এবং ১৯৬৮ সালে গ্যাস সরবরাহ শুরু করে। শুধু তাই নয়, তিতাস গ্যাস ফিল্ড দেশের এক-তৃতীয়াংশ গ্যাস সরবরাহ করে। প্রায় ৬৪ বর্গ কি.মি বিস্তৃত জায়গা নিয়ে এই গ্যাসক্ষেত্রটি গঠিত। তিতাস গ্যাসক্ষেত্রের মোট অনুমিত মজুদ প্রায় ৪.১৩ ট্রিলিয়ন ঘনফুট। যার মাঝে উত্তোলনযোগ্য মজুদ রয়েছে প্রায় ২.১ ট্রিলিয়ন ঘনফুট।</string>
    <string name="titasDetails2">তিতাস গ্যাস ফিল্ড থেকে প্রতিদিন ৫শ ২০ মিলিয়ন ঘনফুট গ্যাস জাতীয় গ্যাস গ্রীডে সরবরাহ করা হয়। শুধু তাই নয়, দীর্ঘ ৬০ বছর ধরে তিতাস থেকে বিরামহীনভাবে গ্যাস উত্তোলন করা হচ্ছে। পৃথিবীর আর কোথাও এমনভাবে টানা ৬০ বছর ধরে গ্যাস উত্তোলনের কোনো নজীর নেই বলে দাবি বিশেষজ্ঞদের।</string>
    <string name="salda">সালদা নদী গ্যাসক্ষেত্র</string>
    <string name="saldaDetails">সালদা গ্যাসক্ষেত্র ব্রাহ্মণবাড়িয়ার কসবা উপজেলায় অবস্থিত। বাংলাদেশের ১৯তম গ্যাসক্ষেত্র। এটি কসবা উপজেলা থেকে ১০ কি.মি দক্ষিণে বারেক ইউনিয়নে অবস্থিত। ১৯৯৬ সালে বাপেক্স গ্যাসক্ষেত্রটি খনন করে যার গভীরতা ২৫১২ মিটার। এখানে প্রায় ২০০ মিলিয়ন ঘনফুট গ্যাস মজুদ রয়েছে।</string>


    <string name="asuganjpowerstation">আশুগঞ্জ তাপ বিদ্যুৎ কেন্দ্র</string>
    <string name="asuganjpowerstationDetails">আশুগঞ্জ পাওয়ার স্টেশন কোম্পানি লিঃ বাংলাদেশের দ্বিতীয় বৃহত্তম বিদ্যুৎ কেন্দ্র। বর্তমানে এর উৎপাদন ক্ষমতা ৭৩১ মেগাওয়াট। বাংলাদেশ সরকারের বিদ্যুৎখাত উন্নয়ন ও সংস্কার কর্মসূচীর অংশ হিসেবে আশুগঞ্জ তাপ বিদ্যুৎ কেন্দ্র ২০০০ সালের ২৮ জুন কোম্পানির আইন ১৯৯৪ এর অধীনে নিবন্ধিত হয়। এই বিদ্যুৎ কেন্দ্রে মোট ৯টি ইউনিট কাজ করে। ৬টি স্টীম টার্বাইন, ২টি গ্যাস টার্বাইন, ১টি গ্যাস ইঞ্জিন। এর স্থাপিত ক্ষমতা ছিল ৭৭৭ মেগাওয়াট ও পুনঃনির্ধারিত ক্ষমতা ৭৩১ মেগাওয়াট।</string>
    <string name="prizeList">আশুগঞ্জ তাপ বিদ্যুৎ কেন্দ্র এই পর্যন্ত অসংখ্য পুরষ্কার ও স্বীকৃতি লাভ করেন। নিচে তার সংক্ষিপ্ত তালিকাঃ </string>
    <string name="prize1">1.Green Era Award-2015</string>
    <string name="prize2">2.ISO 9001:2008 Certified </string>
    <string name="prize3">3.ICMAB Award-2014</string>
    <string name="prize4">4.Best Power Unit Award-2011</string>
    <string name="prize5">5.Trade Finance Award Deals of the Year-2012</string>
    <string name="prize6">6.Financing Facility Availed for 225MW CCPP</string>
    <string name="prize7">7.Financing Facility Availed for 450MW CCPP(South)</string>


    <string name="fertiliger">আশুগঞ্জ সার কারখানা</string>
    <string name="fertiligerDetails">ব্রাহ্মণবাড়িয়ার আশুগঞ্জ উপজেলায় ১৯৮১ সালে আশুগঞ্জ ফার্টিলাইজার এন্ড কেমিক্যাল কোম্পানি স্থাপিত হয়। এই ফ্যাক্টরির বার্ষিক উৎপাদন ক্ষমতা ৫,২৮,০০০ মেট্রিক টন। আশুগঞ্জ ফার্টিলাইজার ন্যাশনাল পোড্রাক্টিভিটি এন্ড কোয়ালিটি এক্সিলেন্স এওয়ার্ড-২০১৫ অর্জন করে। আশুগঞ্জ সার কারখানা দেশের ইউরিয়া সারের অন্যতম বৃহত্তম সার কারখানা।</string>


    <string name="gasCompany">বাংলাদেশ গ্যাস ফিল্ড কোম্পানি</string>
    <string name="gasCompanyDetails">এটি বাংলাদেশের প্রধান গ্যাস উৎপাদনকারী কোম্পানি। দেশের মোট গ্যাস চাহিদার ৬০ ভাগই এই কোম্পানি পূরণ করে থাকে। এই কোম্পানি ১৯৫৬ সালের ২৬ মে পাকিস্তান শেল অয়েল কোম্পানি নামে প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল। স্বাধীনতার পর নাম পরিবর্তন করে বাংলাদেশ শেল অয়েল কোম্পানি এবং পরবর্তীতে বাংলাদেশ গ্যাস ফিল্ড কোম্পানি রাখা হয়। বর্তমানে এই কোম্পানি ৭টি গ্যাসক্ষেত্র পরিচালনা করছে। যার মাঝে তিতাস, বাখরাবাদ, হবিগঞ্জ, নরসিংদী ও মেঘনা গ্যাসক্ষেত্র থেকে গ্যাস উত্তোলন করা হচ্ছে। আর বাকি দুটি গ্যাসক্ষেত্র থেকে গ্যাস উত্তোলন পরিত্যক্ত করা হয়েছে। অর্থনৈতিক বাংলাদেশ গঠনে ব্রাহ্মণবাড়িয়ার বাংলাদেশ গ্যাস ফিল্ড কোম্পানি গুরুত্বপূর্ন অবদান রেখে আসছে।</string>


    <string name="basic">বিসিক শিল্প নগরী</string>
    <string name="basicDetails">ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সদর থেকে ৫ কি.মি দূরে কুমিল্লা-সিলেট মহাসড়কের পাশে নন্দনপুর এলাকায় প্রতিষ্ঠিত করা হয়। ১৯৯৮ সালে ২১.৯৮ একর জমিতে ১৩৭টি প্লট নিয়ে বিসিক শিল্প নগরীর আনুষ্ঠানিক যাত্রা শুরু হয়। </string>

    <string name="others">এছাড়াও এই অঞ্চলে নৌযান নির্মান শিল্প, পাদুকা শিল্প, তাঁতের শিল্প, কুটির শিল্প ইত্যাদির জন্য বিখ্যাত।</string>

    //sarail upazela tourist place
    <string name="sarailName">সরাইল উপজেলার বিখ্যাত দর্শনীয় স্থানসমূহঃ</string>

    <string name="aarifailMosjid">আড়িফাইল মসজিদ</string>
    <string name="aarifailMosjidDetails">১৬৬২ খ্রীস্টাব্দে নির্মিত মোঘল আমলের ঐতিহাসিক নিদর্শন এই সুরম্য মসজিদটি সরাইল উপজেলার আড়িফাইল গ্রামে অবস্থিত। স্থানীয়দের কাছে এটি “আইড়ল মসজিদ” নামে পরিচিত। দরবেশ শাহ্‌ আরিফ কর্তৃক মসজিদটি নির্মিত হয় বলে ধারণা করা হয়। মসজিদটির আয়তন ৮০x৩০ ফুট এবং দেয়ালের পুরুত্ব প্রায় সাড়ে পাঁচ ফুট। মসজিদটির প্রবেশপথ মোট ৫টি। এটি তিন গম্বুজ বিশিষ্ট। স্থাপত্য কলা কৌশল ও অপূর্ব নির্মান শৈলীর কারনে মসজিদটিকে দেখতে অনেকটা তাজমহলের মত মনে হয়। ৩৫০ বছর পূর্বে নির্মিত মসজিদটি বর্তমানে বাংলাদেশ প্রত্নতত্ত্ব অধিদপ্তরের তালিকাভুক্ত একটি প্রত্নতাত্ত্বিক স্থাপনা।</string>
    <string name="aarifailContact">যোগাযোগঃ বাংলাদেশের যেকোনো প্রান্ত থেকে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার বিশ্বরোড মোড় এসে সিএনজিযোগে সরাসরি আসা যায় অথবা সরাইল উপজেলা চত্ত্বর থেকে রিক্সা কিংবা পায়ে হেঁটেও যাওয়া যায়।</string>

    <string name="hatirpol">প্রাচীন পুল বা হাতির পুল</string>
    <string name="hatirpolDetails">প্রাচীন পুল বা হাতির পুল ব্রাহ্মণবাড়িয়ার সরাইল উপজেলার বাড়িউড়ায় অবস্থিত। এটি মোঘল আমলে ১৬শ শতাব্দীতে নির্মিত হয়েছিল। দেওয়ান শাহবাজ খান ১৬৫০ সালে তার দেওয়ানি কালে নির্মান করেছেন বলে ঐতিহাসিকগণ মনে করেন। এই শাহবাজ খান ছিলেন মোঘল সম্রাট আকবরের বিশ্বস্ত সেনাপতি। শাহবাজ খানের নাম অনুসারে শাহবাজপুর নাম রাখা হয় বলে ঐতিহাসিকগণ মনে করেন। মূলত সরাইল ও শাহবাজপুরকে যুক্ত করার জন্য ইট ও চুন-সুর্কি ব্যবহার করে এই প্রাচীন পুলটি নির্মান করা হয়। আবার অনেকেই মনে করেন, তৎকালীন সময়ে যেহেতু ঈসা খাঁ সরাইলে অস্থায়ী রাজধানী স্থাপন করেছিলেন, সেইসময় দেওয়ানগণ চলাচলের জন্য হাতি ব্যবহার করতেন যা এ পথ ধরে চলত এবং তারা এই পুলটির কাছেই বিশ্রাম নিতেন। তাই অনেকেই একে হাতির পুল বলে থাকেন। বর্তমানে এটি বাংলাদেশ প্রত্নতত্ত্ব অধিদপ্তরের তালিকাভুক্ত একটি প্রত্নতাত্ত্বিক স্থাপনা।</string>
    <string name="hatirpolContact">যোগাযোগঃ বাংলাদেশের যেকোনো প্রান্ত থেকে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার বিশ্বরোড মোড় এসে সিএনজিযোগে সরাসরি আসা যায়।</string>


    <string name="hatkhulaMosjid">হাটখোলা মসজিদ</string>
    <string name="hatkhulaMosjidDetails">সরাইলের জমিদার বাড়ির সন্নিকটে সরাইল বাজারে মসজিদটি অবস্থিত। মোঘল সম্রাট আওরঙ্গজেবের শাসনামলে ১৬৬২ খ্রিঃ সরাইলের নূর মোহাম্মদের স্ত্রী আরফান নেছা কর্তৃক মসজিদটি নির্মিত হয়। অন্য তথ্যমতে, মজলিশ শাহরাজের পুত্র নূর মোহাম্মদ কর্তৃক ১০৭৩ খ্রিঃ মসজিদটি নির্মিত হয় বলে জানা যায়। মসজিদটির আয়তন ৪৫ফুটX১৫ফুট ৬ইঞ্চি। দেয়ালের পুরুত্ব ৪ফুট ৫ইঞ্চি। এটিও বাংলাদেশ প্রত্নতত্ত্ব অধিদপ্তরের তালিকাভুক্ত একটি প্রত্নতাত্ত্বিক স্থাপনা।</string>
    <string name="hatkhulaMosjidContact">যোগাযোগঃ বাংলাদেশের যেকোনো প্রান্ত থেকে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার বিশ্বরোড মোড় এসে সিএনজিযোগে সরাসরি আসা যায়।</string>

    <string name="sarailMosjid">সরাইল শাহী জামে মসজিদ</string>
    <string name="sarailMosjidDetails">এটি ১৬৭০ খ্রিঃ মোঘল আমলে প্রতিষ্ঠিত হয়। এটি সরাইলের বিকাল বাজারে অবস্থিত। ৩০০ বছরের বেশী পুরাতন মসজিদ বলে এটি বাংলাদেশ প্রত্নতত্ত্ব অধিদপ্তরের আওতাভুক্ত।</string>
    <string name="sarailMosjidContact">যোগাযোগঃ বাংলাদেশের যেকোনো প্রান্ত থেকে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার বিশ্বরোড মোড় এসে সিএনজিযোগে সরাসরি আসা যায়।</string>

    <string name="dorontiName">ধরন্তী হাওড়</string>
    <string name="dorontiNameDetails">ধরন্তী হাওড় সরাইলের কালীকচ্ছ ইউনিয়নে অবস্থিত। এটি সরাইল-নাসিরনগর রোডের একটি অংশ। যার দুই পাশে রয়েছে বিশাল বিল। শুধু তাই নয়, এর পশ্চিমে মেঘনা ও পূর্বে তিতাস নদী বহমান। দুই নদীর মাঝ দিয়ে চলে গেছে একটি বিশাল সড়ক। বৈশাখ থেকে আশ্বিন পর্যন্ত পানিতে পরিপূর্ন থাকে এই হাওড়। বিশেষকরে ঈদ ও বর্ষাকালে এখানে প্রচুর পর্যটক সমাগম দেখা যায়। বর্ষাকালে সড়কের দুই পাশের বিলটি পানিতে পরিপূর্ন হয়ে উঠে, যা দেখতে অনেকটা কক্সবাজারের মত মনে হয় বিধায় পর্যটক ও স্থানীয়দের কাছে এটি বাংলাদেশের দ্বিতীয় মিনি কক্সবাজার।</string>
    <string name="dorontiNameContact">যোগাযোগঃ বাংলাদেশের যেকোনো প্রান্ত থেকে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার বিশ্বরোড মোড় এসে সিএনজিযোগে সরাসরি আসা যায়।</string>

    <string name="dighiName">টি ঘর জামাল সাগর দীঘি</string>
    <string name="dighiNameDetails">সরাইলের বিখ্যাত আড়িফাইল মসজিদের পিছন দিকে ৩ কি.মি দূরত্বে অবস্থিত এই বিশাল দিঘী। এই দীঘিটি সরাইল উপজেলার সবচেয়ে বৃহৎ দীঘি। তাই এই দীঘীটিকে দেখতে দূরদূরান্ত থেকে আসা অনেক পর্যটক সমাগম দেখা যায়।</string>
    <string name="dighiNameContact">যোগাযোগঃ বাংলাদেশের যেকোনো প্রান্ত থেকে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার বিশ্বরোড মোড় এসে সিএনজিযোগে সরাসরি আসা যায়।</string>

    <string name="bjbName">বিজিবি উত্তর-পূর্বাঞ্চলের সদর দপ্তর</string>
    <string name="bjbNameDetails">১৯৭৮ সালের ৩০ এপ্রিল কালীকচ্ছ ইউনিয়নে তৎকালীন বিডিআর ক্যাম্প প্রতিষ্ঠা করা হয় এবং ২০১৩ সালের ২৩ জানুয়ারি এখানে উত্তর-পূর্বাঞ্চলের সদরদপ্তর উদ্ভোধন করা হয়। এখানে বিজিবির একটি নিজস্ব সিনেমাহল রয়েছে।</string>
    <string name="bjbNameContact">যোগাযোগঃ সরাইল উপজেলার কালীকচ্ছ বাজার সংলগ্ন। </string>

    <string name="othersSarail">এছাড়াও এই উপজেলায় জোড়া কবর(যেটি জাতীয় জাদুঘরের তত্ত্বাবধানে আছে), অরুয়াইল নদীঘাট, দেওয়ান শাহবাজ এর ঐতিহাসিক কূপ, সেন বাড়ী, প্রাচীন বৌদ্ধ মন্দির, মুক্তিযুদ্ধে নিহত ৭১জন শহীদের নামে নির্মিত স্মৃতিসৌধ, বিভিন্ন সুপরিচিত ব্যক্তিত্বের কবরস্থান, বিভিন্ন পুরাতন মন্দির ইত্যাদি রয়েছে এই উপজেলায়।</string>


    //sadar upazela tourist place

    <string name="sadarName">সদর উপজেলার বিখ্যাত দর্শনীয় স্থানসমূহঃ</string>
    <string name="titasRiver">তিতাস নদী</string>
    <string name="titasRiverDetails">তিতাস নদী মেঘনা নদীর প্রধান শাখা নদী। এই নদীটিকে মেঘনার মেয়ে বা কন্যা বলা হয়। এই নদীর দৈর্ঘ্য ১২৫ মাইল, মতান্তরে ১৫০ মাইল। নদীটি দেখতে ইংরেজি M অক্ষরের মত। তিতাস নদীর উপকূলে প্রাপ্ত গ্যাসক্ষেত্রটিকে তিতাস গ্যাসক্ষেত্র বলা বলা হয়। তিতাস নদী তীরবর্তী এলাকায় অবস্থানরত জেলে সম্প্রদায়ের বসবাস ও তাদের জীবন সংগ্রামকে কেন্দ্র করে তিতাস একটি নদীর নাম শিরোনামে একটি জনপ্রিয় উপন্যাস রচনা করেন বিখ্যাত উপন্যাসিক অদ্বৈত মল্লবর্মণ। পরবর্তীকালে তিতাস একটি নদীর নাম শিরোনামে বিখ্যাত চলচ্চিত্র নির্মান করেন ঋত্মিক ঘটক।</string>
    <string name="titasRiverContact">যোগাযোগঃ এটি ব্রাহ্মণবাড়িয়ার কয়েকটি উপজেলা নিয়ে বেষ্টিত একটি সুবিশাল নদী।</string>

    <string name="badoghorName">ভাদুঘর শাহী মসজিদ</string>
    <string name="badoghorDetails">ভারত উপমহাদেশের প্রায় ৭০০ বছর মুসলিম শাসন বিদ্যমান ছিল। যার মধ্যে মুঘল শাসকগন অন্যতম ছিলেন। মুঘল বাদশাহ মহিউদ্দিন মুহাম্মদ আওরঙ্গজেব আলমগীরের রাজত্বকালে ১০৮৪ হিজরী আনুমানিক ১৬৬৩ খ্রিষ্টাব্দে সে সময়কার সরাইল পরগণার জমিদারের তত্ত্বাবধানে এই ঐতিহাসিক ভাদুঘর শাহী মসজিদ নির্মিত হয়। এক গম্বুজ বিশিষ্ট মসজিদটির আয়তন ৪৪X২৪ ফুট। দেয়ালের পুরুত্ব ৫ ফুট ৬ ইঞ্চি। মসজিদের মিনারের উচ্চতা ৭৫ ফুট। মসজিদের ভিতরে অসাধারণ কারুকার্য ও কালো পাথরে ফারসি ভাষায় লিপি রয়েছে। বর্তমানে মসজিদটি বাংলাদেশ প্রত্নতত্ত্ব অধিদপ্তরের আওতাধীন রয়েছে।</string>
    <string name="badoghorContact">যোগাযোগঃ ব্রাহ্মণবাড়িয়া শহর থেকে অটোরিক্সা যোগে যাওয়া যায়।</string>

    <string name="ulchaparaName">উলচাপাড়া জামে মসজিদ</string>
    <string name="ulchaparaDetails">ব্রাহ্মণবাড়িয়া শহরের দক্ষিণে পশ্চিম পাশে উলচাপাড়া গ্রামে উঁচু একটি ভিত্তি বেদীর পশ্চিমের প্রান্তদেশে এই মসজিদটি অবস্থিত। মসজিদটিতে যেসব শিলালিপি পাওয়া গেছে তা থেকে অনুমান করা যায় এটি ১১৪০ হিজরী (১৭২৭-২৮) খ্রিঃ তে নির্মান করা হয়। মসজিদটির প্রতিষ্ঠাতা ছিলেন শাহ্‌ সৈয়দ মোঃ মুরাদ, থাকে   মসজিদের পাশেই কবরস্থানে সমাহিত করা হয়েছে। মসজিদটির আয়তন ৫২X৫৩ ফুট। এর ভিতরে ৪ ফুট পুরু দরজা রয়েছে। গম্বুজের কেন্দ্র থেকে নিচ পর্যন্ত খুব সুন্দর কারুকাজ রয়েছে। এই মসজিদের ভিতরে ফরাসী ভাষার একটি শিলালিপি পাওয়া গিয়েছিল কিন্তু এর অর্থ উদ্ধার করা সম্ভব হয়নি। বর্তমানে মসজিদটি বাংলাদেশ প্রত্নতত্ত্ব অধিদপ্তরের আওতাধীন রয়েছে।</string>
    <string name="ulchaparaContact">যোগাযোগঃ ব্রাহ্মণবাড়িয়া শহর থেকে রিক্সা অথবা অটোরিক্সা যোগে যাওয়া যায়।</string>


    <string name="kalboirobName">কালভৈরব</string>
    <string name="kalboirobDetails">হিন্দু সম্প্রদায়ের গুরুত্বপূর্ন তীর্থস্থান মেড্ডার কালভৈরব মূর্তি। ২৮ ফুট উচ্চতার মূর্তিটি উপমহাদেশের সবচেয়ে বড় কালভৈরব মূর্তি। এটি বৃহত্তম শিবমূর্তি হিসেবেও বিখ্যাত। প্রায় দু’শ বছর পূর্বে দূর্গাচরন আচার্য নামক এক মৃত্তিকা শিল্পী স্বপ্নদ্রষ্ট হয়ে এটি প্রস্তুত করেছিলেন। কালভৈরব মন্দিরের স্থানটি সরাইলের বিখ্যাত জমিদার নূর মোহাম্মদ দান করেছিলেন।</string>
    <string name="kalboirobContact">যোগাযোগঃ ব্রাহ্মণবাড়িয়া শহর থেকে রিক্সা অথবা অটোরিক্সা যোগে যাওয়া যায়।</string>

    <string name="farukiParkName">ফারুকী পার্কের স্মৃতিস্থম্ভ</string>
    <string name="farukiParkDetails">রাহ্মণবাড়িয়া শহরের দক্ষিণাংশে ফারুক পার্কে গঠন শৌকর্যে অতি মনোরম একটি শহীদ স্মৃতিসৌধ নির্মিত হয়েছে। কেউ কেউ মনে করেন সাভারের জাতীয় স্মৃতিসৌধের পরেই বাংলাদেশে দ্বিতীয় উল্লেখযোগ্য স্মৃতিসৌধ এটা। ১৯৭১ সালের মুক্তিযুদ্ধে ও মুক্তিযোদ্ধাদের স্মরণে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা প্রশাসনের পক্ষ থেকে প্রায় চার লাখ টাকা ব্যয়ে নির্মিত এ স্মৃতিসৌধের ভিত্তিপ্রস্ত্তর স্থাপন করেন কুমিল্লার পদাতিক ব্রিগেডের কমান্ডার ও উপ-অঞ্চল ১২র উপ-আঞ্চলিক সামরিক আইন প্রশাসক বিগ্রেডিয়ার আ ম সা আমিন পি এস পি ১৯৮৪ সালের ১৯শে মে। ১৯৮৫ সালের ২৯শে এপ্রিল প্রেসিডেন্ট ও চীফ মার্শাল ল’ এডমিনিস্ট্রেটর হুসেইন মুহম্মদ এরশাদ এনডিসি, পিএসসি এটা উদ্ধোধন করেন।</string>
    <string name="farukiParkContact">যোগাযোগঃ ব্রাহ্মণবাড়িয়া শহর থেকে রিক্সা অথবা অটোরিক্সা যোগে যাওয়া যায়।</string>

    <string name="hironnomoyName">সৌধ হীরন্ময়</string>
    <string name="hironnomoyDetails">১৯৭১ সালের ৫ই ডিসেম্বরের বুদ্ধিজীবী হত্যায় নির্মমভাবে নিহত, ব্রাহ্মণবাড়িয়া ডিগ্রী কলেজের বাণিজ্য বিভাগের অধ্যাপক লুৎফুল রহমান (জাহাঙ্গির) ও মৃত্যুঞ্জয়ী অন্য বুদ্ধিজীবীদের স্মরণে কাউতলীস্থ ত্রিভুজচত্বরে ‘সৌধ হিরন্ময়’ নামে একটি স্মৃতিবেদী নির্মাণ করা হয়। ১৯৯৬ সালের ২৪শে নভেম্বর জেলা প্রশাসক এর ভিত্তিপ্রস্তরস্থাপন করেন।</string>
    <string name="hironnomoyContact">যোগাযোগঃ ব্রাহ্মণবাড়িয়া শহর থেকে রিক্সা অথবা অটোরিক্সা যোগে যাওয়া যায়।</string>

    <string name="othersSadar">এছাড়াও এই অঞ্চলে রয়েছে বিখ্যাত ঐতিহাসিক নিদর্শন। রয়েছে কবি আলমাহমুদের বাড়ি, বাংলাদেশ গ্যাস ফিল্ডস কোম্পানির প্রধান অফিস, জাতীয় বীর আব্দুল কুদ্দুছ মাখন মুক্তমঞ্চ, কাজী মাহমুদ শাহ্‌ রহঃ এর কবরস্থান, অবকাশ পার্ক ইত্যাদি।</string>

    //ashuganj tourist place

    <string name="ashuganjName">আশুগঞ্জ উপজেলার বিখ্যাত দর্শনীয় স্থানসমূহঃ</string>
    <string name="ashuganjBridge">বাংলাদেশ-যুক্তরাজ্য মৈত্রী সেতু</string>
    <string name="ashuganjBridgeDetails">ব্রাহ্মণবাড়িয়ার জেলার আশুগঞ্জ উপজেলায় দৃষ্টিকাড়া নান্দনিক সৌন্দর্য এবং আধুনিক স্থাপত্যকলার সংমিলিত মিশ্রনে বাংলাদেশ-যুক্তরাজ্য মৈত্রী সেতু তৈরি করা হয়েছে। সেতুটির নান্দনিক সৌন্দর্যের কারণে এ জেলার একটি উল্লেখ্য যোগ্য দর্শনীয় স্থান হিসেবে পরিচিতি লাভ করেছে। ১২০০ মিটার দৈর্ঘ্য এবং ১৯.৬০ মিটার প্রস্থের এই সেতুটি বাংলাদেশের আর্থ-সামাজিক উন্নয়নের প্রতীক। মূল সেতুর উভয় দিকে সংযোগ সড়ক, অত্যাধুনিক কম্পিউটারাইজড টোল প্লাজা, সেতুর নীচে উভয় দিকে সংযোগ সড়ক, সেতু সংলগ্ন সুরম্য বাংলো গুলো পর্যটকদের দৃষ্টি আকর্ষণ করে। এই সেতুর উপর দাঁড়িয়ে প্রমত্তা মেঘনার অপার সৌন্দর্য উপভোগ করা যায়। এই সেতুর পাশেই রয়েছে ১৯৩৭ সালে নির্মিত ঐতিহাসিক ৬ষ্ঠ জর্জ রেলসেতু। ঢাকা-সিলেট মহাসড়কের ভৈরব ও আশুগঞ্জের মধ্যে মেঘনা নদীর উপর স্থাপিত হয়েছে বাংলাদেশ-যুক্তরাজ্য মৈত্রী সেতু।</string>
    <string name="ashuganjBridgeContact">যোগাযোগ: ঢাকা-সিলেট মহাসড়কের ভৈরব ও আশুগঞ্জের মধ্যে মেঘনা নদীর উপর স্থাপিত হয়েছে বাংলাদেশ-যুক্তরাজ্য মৈত্রী সেতু। </string>


    <string name="ashuganjRailBridge">ভৈরব রেলওয়ে সেতু</string>
    <string name="ashuganjRailBridgeDetails">বাংলাদেশ-যুক্তরাজ্য মৈত্রী সেতুর দক্ষিণ পাশে অবস্থিত এই রেলওয়ে সেতু। এই রেলওয়ে সেতুটির দৈর্ঘ্য ৯৮৪ মিটার এবং প্রস্থ্য ৭ মিটার। এটি অনেক পুরাতন একটি সেতু। ভৈরব ও আশুগঞ্জ দুই উপজেলার রেল সংযোগ সেতু হচ্ছে এটি। এই সেতুটি অনেক পুরাতন ও ঐতিহ্য বহন করে দুই জেলার। আমাদের মুক্তিযুদ্ধের সময় এই ব্রিজের অনেক ক্ষতি হয়, পরবর্তীতে এটিকে সংস্কার করা হয়। প্রতিদিন অনেক পর্যটক এখানে ঘুরতে দেখা যায়। </string>
    <string name="ashuganjRailBridgeContact">যোগাযোগ: ঢাকা-সিলেট মহাসড়কের ভৈরব ও আশুগঞ্জের মধ্যে মেঘনা নদীর উপর স্থাপিত হয়েছে ভৈরব রেলওয়ে সেতু।</string>


    <string name="asuganjPowerStation">আশুগঞ্জ তাপ বিদ্যুৎ কেন্দ্র ও সারকারখানা</string>
    <string name="asuganjPowerStationDetails">আশুগঞ্জ তাপ বিদ্যুৎ কেন্দ্র বাংলাদেশের দ্বিতীয় বৃহত্তম প্রধান তাপ বিদ্যুৎ কেন্দ্র ও আশুগঞ্জ সার কারখানা কেমিকেল কোম্পানি ইউরিয়া সার উৎপাদনে বাংলাদেশে অন্যতম প্রধান। সময় কাটানোর জন্য এই জায়গাগুলোও পর্যটকদের দৃষ্টি আকর্ষণ করে।</string>
    <string name="asuganjPowerStationContact">যোগাযোগ: ঢাকা-সিলেট মহাসড়কের আশুগঞ্জ বাজার সংলগ্ন।</string>


    <string name="asuganjChor">চর সোনারামপুর</string>
    <string name="asuganjChorDetails">ব্রাহ্মণবাড়িয়ার আশুগঞ্জ উপজেলার মেঘনা নদীর মাঝখানে জেগে ওঠা চর সোনারামপুর যেন প্রকৃতির আরেক সাজানো জগত। চারিদিকে থৈ থৈ পানি আর সবুজের গালিচা বিছানো মাঠ, এর মাঝে জেগে ওঠা এক চরের নাম চর সোনারামপুর। অনেকেই মেঘনার নদীর বুকে জেগে থাকা ছোট্টো দ্বীপ বলে থাকে এই চরটিকে। সোনারামপুর হঠাৎ করে জেগে ওঠা কোন চর নয়। শত বছরের ইতিহাস আছে এই চরটির। এর আয়তন প্রায় ২ বর্গ কিলোমিটার। </string>
    <string name="asuganjChorContact">যোগাযোগ: ঢাকা-সিলেট মহাসড়কের ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার আশুগঞ্জ উপজেলার নৌঘাট থেকে নৌকাযোগে যাওয়া যায়।</string>


    //nasirnagar tourist place

    <string name="nasirnagarName">নাসিরনগর উপজেলার বিখ্যাত দর্শনীয় স্থানসমূহঃ</string>

    <string name="nasirnagarJomidarBariName">হরিপুর জমিদার বাড়ি</string>
    <string name="nasirnagarJomidarBariDetails">নাসিরনগর উপজেলার হরিপুর গ্রামে তিতাস নদীর পূর্বপ্রান্তে  কালের সাক্ষী হয়ে দাঁড়িয়ে আছে  ঐতিহ্যবাহী হরিপুর জমিদার বাড়ি বা রাজবাড়ি। তিতাস নদীর পাড়ে চোখে পড়ার মত দুই গম্বুজের তিনতলা সুবিশাল বাড়িটি দেখতে প্রতিদিন দেশের বিভিন্ন অঞ্চল থেকে অনেক লোক আসে। নান্দনিক স্থাপত্য শৈলিতে নির্মিত, কারুকাজ খচিত দেয়াল,স্তম্ভ, কার্নিশ,  যেন এখনো জমিদারদের পরিচয় বহন করে চলেছে। প্রায় ১৭৫ বছর পূর্বে জমিদার গৌরী প্রসাদ রায় চৌধুরী ও কৃষ্ণ প্রসাদ রায় চৌধুরী বাড়িটি নিমার্ণ করেন। বাড়িটি দেখার জন্য এখনও দেশের বিভিন্ন স্থান থেকে লোকজন বনভোজনে আসেন। বিশেষ করে বর্ষা মৌসুমে তিতাসে যখন পানি থৈ থৈ করে তখন বাড়িটির সৌন্দর্য আরো বেড়ে যায়।</string>
    <string name="nasirnagarJomidarBariContact">যোগাযোগ: নাসিরনগর সদর হইতে প্রায় ১৪/১৫ কি: দক্ষিণ পূর্বে মাধবপুর যাওয়ার পথে হরিপুর ইউনিয়নের হরিণবেড়ে অবস্থিত।</string>

    <string name="nasirnagarComplexBariName">গোকর্ণ নবাব বাড়ি কমপ্লেক্স</string>
    <string name="nasirnagarComplexBariDetails">সৈয়দ শামসুল হুদা একজন ব্রিটিশ ভারতীয় মুসলিম রাজনৈতিক নেতা ছিলেন। তিনি ব্রাহ্মণবাড়ীয়া জেলার নাসিরনগর উপজেলার অন্তর্গত গোকর্ণ গ্রামে জন্মগ্রহন করেন। গোকর্ণ নবাব বাড়ি কমপ্লেক্স হচ্ছে এই সৈয়দ শামসুল হুদার, যিনি ১৯১০ সালে সমগ্র ভারতের মুসলিম লীগের প্রেসিডেন্ট নির্বাচিত হয়েছিলেন। উনার এই বাড়িটি দেখার জন্য অনেক পর্যটক দর্শনার্থীদের ভিড় দেখা যায়।</string>
    <string name="nasirnagarComplexBariContact">যোগাযোগ: নাসিরনগর উপজেলার গোকর্ণ গ্রামে অবস্থিত। বাজারে এসে রিকশায়/সিএনজিতে যাওয়া যায়।</string>


    <string name="nasirnagarMedeniName">মেদিনী হাওড় অঞ্চল</string>
    <string name="nasirnagarMedeniDetails">নাসিরনগর উপজেলাতেই অবস্থিত অপরূপ সৌন্দর্যমন্ডিত মেদিনী হাওড়। অপূর্ব সৌন্দর্যের অধিকারী এ হাওড় সহসা মানুষের মন আকৃষ্ট করে। প্রাকৃতিক সৌন্দর্যে ঘেরা এ হাওড়কে প্রকৃতি ষড়ঋতুতে নানা রূপে বিভিন্ন আঙ্গিকে সাজিয়ে তুলে। বিভিন্ন স্থান থেকে ভরা বর্ষায় দর্শনার্থীরা হাওড়ের সৌন্দর্য দেখতে আসেন। সূর্য ডোবার মুহূর্তে সব বয়সের জনসাধারণ ভিড় জমায় হাওড়ের অপূর্ব প্রাকৃতিক সৌন্দর্য উপভোগ করার জন্য।</string>
    <string name="nasirnagarMedeniContact">যোগাযোগ: বিশ্বরোড থেকে নাসিরনগরগামী সিএনজিতে করে যাওয়া যায়।</string>


    //akhaura tourist place

    <string name="akhauraName">আখাউড়া উপজেলার বিখ্যাত দর্শনীয় স্থানসমূহঃ</string>

    <string name="akhauraKamalName">বীরশ্রেষ্ঠ মোস্তফা কামালের কবর</string>
    <string name="akhauraKamalDetails">বীরশ্রেষ্ঠ মোস্তফা কামালের কবর রয়েছে ব্রাহ্মণবাড়িয়ার আখাউড়া উপজেলায়। মুক্তিযুদ্ধে অসামান্য অবদানের জন্য বাংলাদেশের সর্বোচ্চ সামরিক বীরশ্রেষ্ঠ পদক দেওয়া হয়েছিল তাকে। ব্রাহ্মণবাড়িয়ার গঙ্গাসাগরে নির্মিত করা হয়েছে বীরশ্রেষ্ঠ মোস্তফা কামালের সমাধিসৌধ। দেশ ও বিদেশের অনেক পর্যটক এখানে আসে, বীরশ্রেষ্ঠ মোস্তফা কামালের সমাধিসৌধদেখতে।</string>
    <string name="akhauraKamalContact">যোগাযোগ: আখাউড়া নেমে সিএনজি বা অটোরিকশা করে যাওয়া যায়।</string>


    <string name="akhauraPoddoBilName">ঘাগুটিয়ার পদ্ম বিল</string>
    <string name="akhauraPoddoBilDetails">ব্রাহ্মণবাড়িয়ার আখাউড়া উপজেলার মনিয়ন্দ ইউনিয়নের গ্রাম ঘাগুটিয়া আর ওপারেই ভারতের পশ্চিম ত্রিপুরার আমতলী থানার মাধবপুর গ্রাম। বাংলাদেশ-ভারতের এই দুটি গ্রামের মাঝখানেই রয়েছে এই ঘাগুটিয়ার পদ্ম বিল। এই বিলটির একটা বড় অংশই পড়েছে বাংলাদেশের ঘাগুটিয়া গ্রামে। প্রতিবছর আষাঢ় থেকে কার্তিক মাস পর্যন্ত ১২০ একর বিস্তীর্ণ এ বিলে পদ্ম ফুল ফোটে। পদ্ম ফুলের টানে এখানে প্রতিবছর প্রকৃতিপ্রেমীরা ছুটে আসে।</string>
    <string name="akhauraPoddoBilContact">যোগাযোগ: আখাউড়া স্টেশনে নেমেই সিএনজি চালিত অটোরিকশা রিজার্ভ নিয়ে যাওয়া যায় ঘাগুটিয়ায় বিলে।</string>

    <string name="akhauraDighiName">গঙ্গাসাগর দিঘী</string>
    <string name="akhauraDighiDetails">গঙ্গাসাগর দিঘী ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার আখাউড়ায় অবস্থিত। প্রায় পনেরশ বছর আগে ভারতের ত্রিপুরা রাজ্যের রাজা বীর বিক্রম ঈশ্বরচন্দ্র মানিক্য বাহাদুর তৎকালীন সময়ে কর আদায় করতে আসতেন কুমিল্লায়। তখন এ অঞ্চলে পানীয় জলের সুব্যবস্থা ছিল না। এলাকার চারদিকের শুষ্ক পরিবেশ দেখে রাজা চিন্তিত হন। আশে পাশে কোন দীঘি নেই। তখন তিনি দীঘি খনন করার কথা ভাবলেন। খনন করেন একটা বিশাল দীঘি। যার নাম দেন গঙ্গাসাগর দিঘী। এই দিঘীটিকে দেখতে দেশের বিভিন্ন অঞ্চল থেকে অনেক লোক আসে।</string>
    <string name="akhauraDighiContact">যোগাযোগ: আখাউড়া নেমে সিএনজি বা অটোরিকশা করে যাওয়া যায়।</string>


    <string name="akhauraKellaName">কেল্লা শহীদের মাজার</string>
    <string name="akhauraKellaDetails">আখাউড়ার খড়মপুরে অবস্থিত হজরত সৈয়দ আহম্মদ (রঃ) এর দরগাহ যা কেল্লা শহীদের দরগাহ নামে সমগ্র দেশে পরিচিত। এই সূফীসাধকের মাজার দেখতে দেশের বিভিন্ন অঞ্চল থেকে প্রতিবছর অনেক লোক আসে।</string>
    <string name="akhauraKellaContact">যোগাযোগ: আখাউড়া নেমে সিএনজি বা অটোরিকশা করে যাওয়া যায়।</string>


    <string name="akhauraBondorName">আখাউড়া স্থলবন্দর</string>
    <string name="akhauraBondorDetails">আখাউড়া স্থলবন্দরটি বাংলাদেশের অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ন একটি স্থলবন্দর, যেটি উত্তর-পূর্ব ভারতের রাজ্য ত্রিপুরার সাথে বাংলাদেশের সংযোগ বন্দর। এক দেশ থেকে আরেকদেশে সরাসরি বাসযোগে যাওয়া যায় এই পথে। প্রতিদিন অগনিত মানুষ এই পথে যাতায়াত করে, বছরে প্রায় বিশ হাজারেরও বেশী যাত্রী চলাচল করে এই রাস্তায়। </string>
    <string name="akhauraBondorContact">যোগাযোগ: আখাউড়া নেমে সিএনজি বা অটোরিকশা করে যাওয়া যায়।</string>


    //bijoynagar tourist place

    <string name="bijoynagarName">বিজয়নগর উপজেলার বিখ্যাত দর্শনীয় স্থানসমূহঃ</string>

    <string name="bijoynagarTeaStateName">কালাছড়া চা বাগান</string>
    <string name="bijoynagarTeaStateDetails">বাংলাদেশ ও ভারতের সিমান্তবর্তী ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার বিষ্ণুপুর ইউনিয়নের কালাছড়া গ্রামের চা বাগান অন্যতম একটি দর্শনীয় স্থান। শুধু তাই নই এটি ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার একমাত্র চা বাগান।  এই চা বাগানটি যেন সবুজের এক অভয়ারণ্য, এই জন্যই পর্যটকের অনেক সমাগমও দেখা যায় সেখানে।</string>
    <string name="bijoynagarTeaStateContact">যোগাযোগ: বিজয়নগর বাজার থেকে সিএনজিযোগে যাওয়া যায়।</string>


    <string name="bijoynagarLichiName">বিজয়নগর এর লিচু বাগান</string>
    <string name="bijoynagarLichiDetails">বিজয়নগর উপজেলায় একটি বিশাল বড় লিচু বাগান রয়েছে। প্রতি বছর এই উপজেলা থেকে প্রচুর পরিমাণ লিচু উৎপন্ন হয়ে থাকে। এই লিচু বাগানগুলোতে সময় কাটানোর জন্য অনেকেই এসে থাকে। এই উপজেলার সবচেয়ে বড় লিচুর বাজার হল আউলিয়া বাজার ও মেরাশানী বাজার।</string>
    <string name="bijoynagarLichiContact">যোগাযোগ: বিজয়নগর বাজার থেকে সিএনজিযোগে যাওয়া যায়।</string>

    //Kasba tourist place

    <string name="kasbaName">কসবা উপজেলার বিখ্যাত দর্শনীয় স্থানসমূহঃ</string>

    <string name="kasbaKollaName">কোল্লাপাথর শহীদ সমাধিস্থল</string>
    <string name="kasbaKollaDetails">ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার কসবা উপজেলার দক্ষিণে ১০কিঃমিঃ দূরে ভারতীয় সীমান্তের সন্নিকটে বায়েক ইউনিয়নের কোল্লাপাথর গ্রামে মুক্তিযুদ্ধ চলাকালীন সময়ে সীমান্ত এলাকায় যুদ্ধে শাহাদাৎ বরণকারী ৫০ জন শহীদ মুক্তিযোদ্ধারা চিরনিদ্রায় শায়িত আছেন সেখানে। এটিকে কোল্লাপাথর শহীদ সমাধিস্থল বলে। এখানে একাত্তরের মহান মুক্তিযুদ্ধে দু’জন বীরউত্তম, একজন বীরবিক্রম ও দু’জন বীরপ্রতীকসহ মোট ৫০জন শহীদ মুক্তিযোদ্ধার সারিবদ্ধ সাজানো সমাধি রয়েছে। সমাধিস্থলকে ঘিরে গড়ে উঠেছে একটি রেস্ট হাউজ। আছে মসজিদ ও সবুজ পাহাড়ের বৃক্ষ।
প্রতিদিন অগণিত দর্শনার্থীদের পদভারে সরব থাকে মুক্তিযোদ্ধাদের শহীদ স্মৃতিভূমি কোল্লাপাথর এলাকা।</string>
    <string name="kasbaKollaContact">যোগাযোগ: কসবা উপজেলার দক্ষিণে ১০কিঃমিঃ দূরে ভারতীয় সীমান্তের সন্নিকটে বায়েক ইউনিয়নে অবস্থিত।</string>

    <string name="kasbaLokkiName">লক্ষীপুর শহীদ সমাধিস্থল</string>
    <string name="kasbaLokkiDetails">লক্ষীপুর শহীদ সমাধিস্থল কসবা উপজেলা সদর থেকে মাত্র ৩কিঃমিঃ উত্তর পূর্বে গোপীনাথপুর ইউনিয়নের লক্ষীপুর গ্রামে ভারতীয় সীমান্তবর্তী পাহাড়ের চূড়ায় ১২জন বীর মুক্তিযোদ্ধাকে সমাহিত করা হয়। সমাধি স্থলকে কেন্দ্র করে পর্যটন স্পট গড়ে উঠছে।</string>
    <string name="kasbaLokkiContact">যোগাযোগ: কসবা উপজেলা সদর থেকে মাত্র ৩কিঃমিঃ উত্তর পূর্বে গোপীনাথপুর ইউনিয়নের লক্ষীপুর গ্রামে অবস্থিত।</string>

    <string name="kasbaShimanto">কসবা সীমান্ত হাট</string>
    <string name="kasbaShimantoDetails">কসবা সীমান্ত হাট কসবা উপজেলার একটি গুরুত্বপূর্ন জায়গা। এই হাটটি ভারত ও বাংলাদেশের যৌথ উদ্যোগে পরিচালিত, এখানে ভারতের বিভিন্ন ধরনের পণ্য সুলভ মূল্যে পাওয়া যায় তাই ক্রেতা-বিক্রেতার ভিড় লেগেই থাকে। এই হাটে ঢুকতে হলে আপনাকে কসবা উপজেলা পরিষদ থেকে টিকেট সংগ্রহ করতে হবে এবং টিকেট নিয়ে হাটে যেতে হবে। এই হাটটি প্রতি রবিবারে বসে।</string>
    <string name="kasbaShimantoContact">যোগাযোগ: কসবা বাজার থেকে রিক্সা করে কসবা বর্ডার হাটে যাওয়া যায়।</string>

    <string name="kasbaDighi">কল্যাণ সাগর দিঘী</string>
    <string name="kasbaDighiDetails">কসবা উপজেলার সদরে ডাকবাংলো সংলগ্ন প্রায় ২২ একর আয়তনে কল্যাণ সাগর দিঘী গড়ে উঠেছে। দিঘীর চার পার্শ্বে পার্ক গড়ে তোলার পরিকল্পনা হাতে নেওয়া হয়েছে, এতে করে পর্যটক সমাগম দেখা যাবে।</string>
    <string name="kasbaDighiContact">যোগাযোগ: কসবা উপজেলা সদরে ডাকবাংলো সংলগ্ন অবস্থিত।</string>

    //bancharampur tourist place

    <string name="bancharampurName">বাঞ্ছারামপুর উপজেলার বিখ্যাত দর্শনীয় স্থানসমূহঃ</string>

    <string name="bancharampurUjanChorName">উজানচর জমিদার বাড়ি</string>
    <string name="bancharampurUjanChorDetails">বাঞ্ছারামপুর উপজেলায় উজানচর গ্রামে উজানচর জমিদার বাড়ী অবস্থিত। শতাধিক বছরে ঐতিহ্য বহন করে আসছে এই জমিদার বাড়ী। বাড়িটি দেখতে অনেকেই এই উজানচর গ্রামে ভীড় করে।</string>
    <string name="bancharampurUjanChorContact">যোগাযোগ: বাঞ্ছারামপুর থেকে সিএনজি ও অটোরিক্সা করে যাওয়া যায়।</string>


    <string name="bancharampurRusadiName">রূপসদী জমিদার বাড়ি</string>
    <string name="bancharampurRusadiDetails">বাঞ্ছারামপুর উপজেলার রূপসদী গ্রামের শতবর্ষের একটি পুরাতন জমিদার বাড়ি রয়েছে। ১৯১৫ সালে ভারত থেকে নকসা ও রাজমিস্ত্রী এনে তীর্থবাসী চন্দ্র রায় ৫ একর জমির উপর এ অট্রালিকা নির্মাণ করেন। এক সময় বৈশাখী মেলা বসতো এ জমিদার বাড়িতে। উপজেলার বিভিন্ন এলাকার লোক বৈশাখী উত্সব উদযাপন করার জন্য জমিদার বাড়িতে ভিড় জমাতো। এই বাড়িটি দাঁড়িয়ে আছে কালের সাক্ষী হয়ে। </string>
    <string name="bancharampurRusadiContact">যোগাযোগ: বাঞ্ছারামপুর থেকে সিএনজি ও অটোরিক্সা করে যাওয়া যায়।</string>


    <string name="bancharampurPeriName">বাঞ্ছারামপুর-আড়াইহাজারের ফেরিঘাট</string>
    <string name="bancharampurPeriDetails">বাঞ্ছারামপুর উপজেলার কড়িকান্দি এবং নারায়ণগঞ্জ জেলার আড়াইহাজার উপজেলার বিষনন্দীতে মেঘনা নদীর উপর ফেরি চলাচল শুরু হয়েছে। ফেরী চলাচলের মধ্য দিয়ে রাজধানী ঢাকাসহ আশপাশের এলাকার মানুষের যোগযোগ সহজ হয়েছে। ফেরি চালু হওয়ায় স্থানীয় সাধারণ মানুষের কাছে ফেরিঘাট এলাকাটি এখন ভ্রমণপিপাসুদের কাছে বেড়ানোর স্থান হিসেবে জায়গা করে নিয়েছে। প্রতিদিনই বিভিন্ন এলাকা থেকে ফেরিঘাট সংলগ্ন নদী তীরে ঘুরতে আসছেন শত শত বিভিন্ন বয়সী নারী পুরুষ। প্রতিদিন সকাল থেকে মধ্যরাত পর্যন্ত ফেরিঘাটকে ঘিরে বিনোদনপ্রেমী শত শত মানুষ ভীড় চোখে পড়ে।</string>
    <string name="bancharampurPericontact">যোগাযোগ: বাঞ্ছারামপুর থেকে সিএনজি করে যাওয়া যায়। </string>

    //nabinagar tourist place

    <string name="nabinagarName">নবীনগর উপজেলার বিখ্যাত দর্শনীয় স্থানসমূহঃ</string>

    <string name="nabinagarBiddakutName">বিদ্যাকুট সতীদাহ মন্দির</string>
    <string name="nabinagarBiddakutDetails">নবীনগর উপজেলার ইতিহাস প্রসিদ্ধ বিদ্যাকুট গ্রামের একটি স্থান। স্থানটি গ্রামের মাঝখানে অবস্থিত। স্থানটি ভুতুড়ে বাড়ির মত নির্জন একটি জায়গা। এখানে অবস্থিত প্রায় দুই শতাধিক বছরের পুরাতন জীর্ণ একটি মন্দির। মন্দিরটির নাম সতীদাহ মন্দির। এটি নির্মাণ করেছিলেন বিদ্যাকুটের প্রসিদ্ধ হিন্দু দেওয়ান বাড়ির লোক দেওয়ান রাম মানক।</string>
    <string name="nabinagarBiddakutContact">যোগাযোগ: নবীনগর থেকে রিক্সা করে যাওয়া যায়।</string>


    <string name="nabinagarBridgeName">রাধিকা-নবীনগর তিতাস নদীর ব্রীজ</string>
    <string name="nabinagarBridgeDetails">রাধিকা-নবীনগর মহাসড়কের উপর নির্মিত এই ব্রীজটি আশুগঞ্জ-ভৈরব সেতুর পর পরই ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সবচেয়ে বড় সেতু। এই ব্রীজটি দেখতে প্রতি দিন অনেক লোকজন এখানে আসে। ব্রীজটির পূর্ব পাড়ে রয়েছে ব্রাহ্মণবাড়িয়া সদর উপজেলা বার আউয়ালিয়া দরবেশগনের নামে ধন্য সুপরিচিত বার আউলিয়ার বিল। তার পশ্চিম পাড়ে রয়েছে  সূর সম্রাট ওস্তাদ আলাউদ্দিন খাঁর জন্ম ভূমি শীবপুর।</string>
    <string name="nabinagarBridgeContact">যোগাযোগ: রাধিকা-নবীনগর মহাসড়কের উপর অবস্থিত।</string>


    <string name="nabinagarMotName">শ্রীঘর মঠ</string>
    <string name="nabinagarMotDetails">শ্রীঘর মঠ আনুমানিক ১৯৪১-৪২ খ্রীঃ জমিদার রাজ চন্দ্র নাথ নির্মান করেন। এই পরিবারের অলঙ্গ নাহাকে বৃটিশ সরকার রায় বাহাদুর হিসাবে খেতাব দিয়েছিলেন। উক্ত জমিদার পরিবারের উদ্যোগে শ্রীঘর করুনাময়ী দাতব্য চিকিৎসালয়টি স্থাপিত হয় । বর্তমানে এটি শ্রীঘর উপ স্বাস্থ্য কেন্দ্র হিসাবে বিদ্যমান আছে।</string>
    <string name="nabinagarMotContact">যোগাযোগ: নবীনগর থেকে সিএনজি করে যাওয়া যায়।</string>


    <string name="nabinagarNatghorName">নাটঘর মন্দির</string>
    <string name="nabinagarNatghorDetails">নবীনগর থানার নাটঘর গ্রামে একটি শিবমন্দির রয়েছে। তিনশ বছরেরও অধিক কাল আগে এটি প্রতিষ্ঠা করা হয় । কালো পাথরের তৈরী পাঁচ ফুট উচ্চতাবিশিষ্ট এক্তি শিবমূর্তি রয়েছে এই মন্দিরে।</string>
    <string name="nabinagarNatghorContact">যোগাযোগ: নবীনগর থেকে রিক্সা করে যাওয়া যায়।</string>

    //bijoynagar Union Details

    <string name="sadarLocationDetails">ব্রাহ্মণবাড়িয়া সদর উপজেলার অবস্থান উত্তর অক্ষাংশের ২৩°৫১ এবং ২৪°০৬ এর মধ্যে ৯০°৫৩ এবং ৯১°১৯ পূর্ব দ্রাঘিমাংশের মধ্যে। এ উপজেলার  উত্তরে সরাইল ও নাসিরনগর উপজেলা, দক্ষিণে আখাউড়া, কসবা ও নবীনগর উপজেলা, পূর্বে বিজয়নগর ও আখাউড়া উপজেলা এবং পশ্চিমে আশুগঞ্জ ও নবীনগর উপজেলা অবস্থিত।</string>

    <string name="sadarWarDetails">মুক্তিযুদ্ধে ব্রাহ্মণবাড়িয়ার সদর গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে ছিল। ১৯৭১ সালের ২৬শে মার্চে ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় সান্ধ্য আইন জারি করা হয় এবং এদিনই ব্রাহ্মণবাড়িয়াবাসী জনগন সান্ধ্য আইন ভঙ্গ করে মিছিল বের করেন। অসংখ্য মুক্তিযোদ্ধার স্মৃতি বিজরিত এই ব্রাহ্মণবাড়িয়া সদর। মুক্তিযোদ্ধাদের সম্মানার্থে ফারুকী পার্ক স্মৃতিস্তম্ভ নির্মান করা হয়। </string>

    //Sarail Union Details

    <string name="saraillocationDetails">সরাইল উপজেলার ভৌগোলিক অবস্থান ২৪°০০ উত্তর অক্ষাংশে এবং ৯১°১৫ পূর্ব দ্রাঘিমাংশে অবস্থিত। ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা সদর হতে ১২ কিলোমিটার উত্তর-পশ্চিম প্রান্তে অবস্থিত। এর উত্তরে নাসিরনগর উপজেলা ও মেঘনা নদী, পশ্চিমে আশুগঞ্জ উপজেলা, মেঘনা নদী, কিশোরগঞ্জের ভৈরব ও বাজিতপুর উপজেলা, পূর্বে নাসিরনগর ও বিজয়নগর উপজেলা এবং দক্ষিণে ব্রাহ্মণবাড়িয়া সদর উপজেলা। এর আয়তন ২১৫.২৮ বর্গ কিঃমিঃ। এর পাশ দিয়ে বয়ে গেছে মেঘনা, তিতাস ও লাহুর নদী । সরাইল উপজেলা সদরের আয়তন ১৪.০৩ বর্গ কিলোমিটার। এটি ঢাকা-সিলেট ও কুমিল্লা সিলেট মহাসড়কের পাশে অবস্থিত।</string>

    <string name="sarailHistoryDetails1">সর অর্থ সরোবর বা হূদ। এটাকে ব্যাখ্যা করলে বুঝায় বিশাল জলাশয় অার অাইল শব্দের অর্থ বাঁধ বা উচুভূমি। অর্থাৎ প্রাচীনকালে এ এলাকা ছিল বিশাল জলরাশিতে ভরা এক জলমগ্ন স্থান। কালের বিবর্তনে এখানে ধীরে ধীরে বেশ কিছু চর পড়তে থাকে যা দুর থেকে জমির অাইল বা বাধেঁর মত দেখাত। এতে করে বিশাল জলাশয়ের সরঃ জেগে উঠা অাইলে বা ভূখন্ডে জনপদ গড়ে উঠতে থাকে অার তাই অর্থাৎ বিশাল জলরাশিতে জেগে উঠা ভূখন্ডে সরঃ + অাইল = সরাইল নামে পরিচিতি পায়।</string>
    <string name="sarailHistoryDetails2">এই বিশাল জলরাশিকে কালীধর সায়র বা কালীদহ সাগর বলে গবেষকরা চিহ্নিত করেছেন, যা প্রাচীনকাল থেকে এ এলাকার বিভিন্ন অ্রঞ্চলে কবি গান ও পুঁথি পাঠ অাসরের গাওয়া বন্দনা-গীতির শুরুতেই উল্লেখ পাওয়া যায়। অন্য একটি মতে,সরাইখানা শব্দের অর্থ ক্ষণস্থায়ী বসবাস । ফার্সী ঈল শব্দের অর্থ বিদ্রোহী বন্ধু। সরাইখানার সরাই ও ঈল শব্দ মিলে (সরাই+ঈল) সরাইল শব্দের উৎপত্তি। অর্থাৎ বিদ্রোহী বন্ধুর বাসস্থান।</string>
    <string name="sarailHistoryDetails3">১৩৩৮ খ্রিস্টাব্দে ফখরূদ্দিন মোবারক শাহ, বাহরাম খানের দেহরক্ষী হিসেবে বিদ্রোহী হয়ে তিনি যে স্থানে সামরিক প্রস্ততির জন্য ক্ষণস্থায়ী রাজধানী স্থাপন করেছিলেন সেই স্থানটি দিল্লীর সুলতান ও সভাসদস্যগণ এবং স্থপতিগন কর্তৃক সরাইল নামে অাখ্যায়িত হয়েছিল। দিল্লী থেকে প্রচারিত হতে হতে এটাই কালের অাবর্তে পরবর্তী শাসন অামলে সরাইল নামে পরিচিত ও গৃহীত হয়েছিল। </string>
    <string name="sarailHistoryDetails4">মোঘল অামলে(১৩৩৮-১৫২৬) প্রায় দুইশত বৎসর এ নামটি সরাইল পরগণা হিসাবে চিহ্নিত হয়ে ইতিহাসে লিপিবদ্ধ হয়ে অাছে। বারো ভুঁইয়াদের অন্যতম ঈসা খাঁর জন্ম ১৫২৯ সালে সরাইল পরগণায়। ইসা খাঁর দাদা রাজপুত বংশীয় ভাগিরথ অযোধ্যা হতে বাংলায় এসে বাংলার সুলতান গিয়াসউদ্দিন মাহমুদ শাহের (১৫৩৩-৩৮) অধীনে দেওয়ান এর চাকরি লাভ করেন। তার পুত্র কালিদাস গজদানী পিতার মৃত্যুর পর দেওয়ানি লাভ করেন এবং ইসলাম ধর্ম গ্রহন করে সোলায়মান খাঁ নাম গ্রহন করেন।</string>
    <string name="sarailHistoryDetails5">সোলায়মান খাঁ সুলতান গিয়াসউদ্দিন মাহমুদ শাহের কন্যা সায়েদা মোমেনা খাতুনকে বিয়ে করে সরাইল পরগনা ও পূর্ব মোমেনশাহীর জমিদারি লাভ করেন। সুলতান গিয়াসুদ্দিন মাহমুদের মৃত্যুর পর সোলায়মান খাঁ নিজেকে সুলতানের উত্তরাধিকারি হিসেবে ঘোষণা দেন এবং সম্রাট শের শাহের বিরুদ্ধে যুদ্ধ ঘোষণা করেন। তিনি স্বাধীনভাবে তার জমিদারি পরিচালনা শুরু করেন এবং তার জমিদারির প্রশাসনিক কেন্দ্র ছিল সরাইল।</string>
    <string name="sarailHistoryDetails6">১৫৪৫ সালে শের শাহের মৃত্যুর পর তার পুত্র ইসলাম শাহ দিল্লীর সিংহাসন লাভ করেন এবং সোলায়মান খাঁকে তার আনুগত্য মেনে নিতে বলেন। সোলায়মান খাঁ তা প্রত্যাখ্যান করলে ইসলাম শাহ তার দুই সেনাপতি তাজ খান কররানী ও দারিয়া খান কে যুদ্ধের জন্য পাঠান। যুদ্ধে সোলায়মান খাঁর পরাজয় হয় ও তিনি মৃত্যুবরন করেন। তার দুই পুত্র ইসা ও ইসমাইল কে বন্দি করে দাস হিসেবে ইরানি বণিকদের কাছে বিক্রি করে দেয়া হয়।</string>
    <string name="sarailHistoryDetails7">তারপর তাজ খান কররানী অধিকৃত এলাকার দখল লাভ করেন ও ইসা খাঁর চাচা কুতুব খানকে তার আদালতে নিয়োগ দেন । তিনি ইসা ও ইসমাইল কে ইরানি বণিকদের কাছ থেকে মুক্ত করেন। তারপর ইসা খাঁ তার চাচা কুতুব খানের সাহায্যে সরাইলের জমিদারী দখল করেন। ১৫৬৫ সালে তাজ খান কররানীর মৃত্যুর পর আফগান শাসকদের সাথে মিলে মোগলদের বিরুদ্ধে প্রতিরোধ গড়ে তোলেন।</string>
    <string name="sarailHistoryDetails8">১৫৮০ সালের দিকে তিনি তার প্রশাসনিক কেন্দ্র সরাইল থেকে স্থানান্তর করে সোনারগাঁতে নেন।  প্রাচীনকালে এটি জলাবদ্ধ অঞ্চল হিসেবে পরিচিত ছিল। ১৮৩০ সালের পূর্বে সরাইল পরগণা ময়মনসিংহ জেলার অন্তর্ভুক্ত ছিল। ১৮৩০ সালে সরাইল পরগনা ময়মনসিংহ হতে বিচ্ছিন্ন করে ত্রিপুরা জেলার অন্তর্ভুক্ত করা হয়। ইস্টইন্ডিয়া কোম্পানি প্রশাসনিক কাজের সুবিধার্তে পরগনার পরিবর্তে জেলা ও মহকুমা ব্যবস্থার প্রচলন করে। যার কারণে সরাইল পরগনা ভেঙ্গে দেয়া হয়। ১৮৬০ সালে ত্রিপুরা জেলা ভেঙ্গে ব্রাহ্মণবাড়িয়া মহকুমার সৃষ্টি করার পর সরাইল পরগনাকে ব্রাহ্মণবাড়িয়া মহকুমার সাথে যুক্ত করা হয়।</string>

    <string name="sarailWarHistory">১৯৭১ সালের ৫ মে মুক্তিযোদ্ধাদের আক্রমণে শাহবাজপুর পাকসেনা ক্যাম্পে ৯ জন পাকসেনা নিহত হয়। সরাইলের কালীকচ্ছ বাজারে মুক্তিযোদ্ধাদের মাইন বিস্ফোরণে দুটি গাড়ি বিধ্বস্ত হয়ে পাকবাহিনীর কয়েকজন অফিসার ও সরাইলের শান্তি কমিটির চেয়ারম্যান নিহত হন। ১৯৭১ সালে সরাইল উপজেলার বিটঘরে ৭০ জন লোক পাকবাহিনীর হাতে নিহত হয়।</string>


    //Ashuganj Union Details

    <string name="ashuganjLocationDetails">আশুগঞ্জ উপজেলার অবস্থান ২৩°৫১ থেকে ২৪°০৬ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯০°৫৩ থেকে ৯১°১৯ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। এই উপজেলার আয়তন ৬৭.৫৯ বর্গ কিঃমিঃ। এই উপজেলার উত্তরে সরাইল উপজেলা, দক্ষিণে নবীনগর, পূর্বে ব্রাহ্মণবাড়ীয়া সদর উপজেলা, পশ্চিমে ভৈরব ও রায়পুরা উপজেলা অবস্থিত।</string>

    <string name="ashuganjHistoryDetails1">১৮৯৮ সালে আশুগঞ্জ বাজারের গোড়াপত্তন হয়। আশুগঞ্জ প্রতিষ্ঠার পূর্বে এই এলাকার লোকজন ভৈরববাজারে ক্রয়-বিক্রয় তথা ব্যবসা বানিজ্য করতেন। ভৈরববাজারের মালিক ভৈরব বাবু কর্তৃক অত্যধিক কর আরোপিত হওয়ায় মেঘনার পূর্ব পাড়ের ক্রেতা-বিক্রেতারা অতিষ্ঠ হয়ে সোনারামপুর মাঠের উপর হাট বসায়। তৎকালীন সরাইল পরগনার জমিদার কাশিম বাজারের মহারাজা আশুতোষ নাথ রায় এ সংবাদ জানতে পেরে তিনি উদ্যোক্তাদের ডেকে পাঠান। উদ্যোক্তাগণ মহারাজার ডাকে সাড়া দিয়ে নিজেদের দুর্গতি অবসানের জন্য মহারাজার নামের সাথে মিল রেখে ঐ হাটকে আশুগঞ্জ নামকরণ করেন। সময়ের ব্যবধানে ইংরেজরা এখানে অসংখ্য পাটকল স্থাপন করে এবং অচিরেই আশুগঞ্জ দেশ-বিদেশে পরিচিত হয়ে ওঠে। পরবর্তীতে ১৯৯৯ সালের ১৮ জুলাই ৭টি ইউনিয়ন নিয়ে আশুগঞ্জ উপজেলা বাস্তবায়িত হয়।</string>
    <string name="ashuganjHistoryDetails2">আশুগঞ্জ উপজেলা বাংলাদেশের একটি গুরুত্বপূর্ণ শিল্প নগরী ও বাণিজ্য শহর। বিদেশেও আশুগঞ্জের পরিচিতি কম নয়। জাতীয় অর্থনীতিতে আশুগঞ্জ অন্যতম গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে আসছে। এখানে দেশের বেশ কয়েকটি উলে­খযোগ্য স্থাপনা তথা শিল্প প্রতিষ্ঠান রয়েছে। জিয়া সার কারখানা কোম্পানী লিমিটেড, আশুগঞ্জ পাওয়ার স্টেশন কোম্পানী লিমিটেড, আশুগঞ্জ খাদ্য গুদাম সাইলো, শহীদ আবদুল হালিম রেলওয়ে সেতু, বাংলাদেশ যুক্তরাজ্য মৈত্রী সেতু, ভাস্কর্য জাগ্রত বাংলাদেশ, জিটিসিএল বিশেষভাবে উলে­খযোগ্য।</string>
    <string name="ashuganjHistoryDetails3">ভারী শিল্প ছাড়াও আশুগঞ্জ বাংলাদেশের অন্যতম বাণিজ্য শহর হিসাবে ব্যাপক পরিচিত। বিশেষ করে ধান ও চাউলের ব্যবসার জন্য আশুগঞ্জ ব্যাপক পরিচিতি লাভ করেছে। এখানে ছোট-বড় তিন শতাধিক চাতাল ও অটো রাইস মিল রযেছে। ভৌগোলিক অবস্থানগত কারণেই ধান-চাউলের এ বিশাল বাজার প্রতিষ্ঠিত হয়েছে। তাছাড়া দেশের অন্যতম বৃহৎ সেচ প্রকল্প আশুগঞ্জ সবুজ প্রকল্প এখানে অবস্থিত। </string>
    <string name="ashuganjHistoryDetails4">বৃটিশ শাসনামলে আশুগঞ্জ পাটের বড় বাজার হিসাবে পরিচিতি ছিল। তখন ইংরেজদের অনেক পাট ক্রয় কেন্দ্র ছিল বিধায় তাদের পদচারণায় মুখরিত ছিল আশুগঞ্জ। ফলে তখন থেকেই আশুগঞ্জ বিদেশে পরিচিতি লাভ করতে থাকে। আশুগঞ্জকে মেঘনা নদীর বদ্বীপ বলা হয়। </string>

    <string name="ashuganjWarHistoryDetails5">১৯৭১ সালের ১৪ এপ্রিল আশুগঞ্জে পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে মুক্তিযোদ্ধা আবুল হোসেন, শাহজাহান, ল্যান্স নায়েক আঃ হাই, সুবেদার সিরাজুল ইসলাম এবং সিপাহী আব্দুর রহমান শহীদ হন। মুক্তিযুদ্ধের সময় পাকবাহিনী সন্দেহভাজন লোকদের ধরে এনে সাইলো বধ্যভূমিতে নির্যাতন চালিয়ে হত্যা করত।</string>
    <string name="ashuganjWarHistoryDetails6">পাকবাহিনী ৯ ডিসেম্বর সকালে আশুগঞ্জ-ভৈরব রেলসেতুর আশুগঞ্জের দিকের একাংশ ডিনামাইট দিয়ে ধ্বংস করে। সেতু ধ্বংস করার পর পাকবাহিনী আশুগঞ্জ ছেড়ে চলে গেছে এমন ধারণা থেকেই যৌথবাহিনী আশুগঞ্জ দখল করতে অগ্রসর হয়। আশুগঞ্জ তাপ বিদ্যুৎ কেন্দ্রের প্রায় ৫০ গজের মধ্যে আসা মাত্র পাকবাহিনী অগ্রসরমান ১৮ রাজপুত বাহিনীর উপর প্রচন্ড হামলা চালায়। হামলায় মিত্রবাহিনীর ৪ জন সেনাঅফিসারসহ প্রায় ৭০ জন শহীদ হন। ১০ ডিসেম্বর রাতে পাকবাহিনী আশুগঞ্জ ত্যাগ করে।</string>


    //nasirnagar Union Details

    <string name="nasirnagarLocationDetails">ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সর্ব উত্তরে অবস্থিত হাওরবেস্টিত উপজেলার নাম নাসিরনগর। উত্তরে লাখাই ও অষ্টগ্রাম উপজেলা, দক্ষিণে সরাইল ও ব্রাহ্মণবাড়িয়া উপজেলা, পূর্বে মাধবপুর উপজেলা, পশ্চিমে মেঘনা নদী, বাজিতপুর ও অষ্টগ্রাম উপজেলা অবস্থিত। জেলা সদর থেকে এর দুরত্ব প্রায় ২৮ কিলোমিটার। এর আয়তন ৩১১.৬৬ বর্গ কিলোমিটার।</string>

    <string name="nasirnagarHistoryDetails1">নাসিরনগর উপজেলার নামকরণ কিভাবে হয়েছে সে সম্পর্কে কোন লিখিত ইতিহাস নেই। এর নামের উৎপত্তি সম্পর্কে লোকমুখে বহুধরণের কথা প্রচলিত রয়েছে। কেউ কেউ বলেন, হযরত শাহজালাল রহ. এর সাথে একজন যোদ্ধা ছিলেন, যার নাম নাসির উদ্দিন চেরাগ দেহলভী। ধর্ম প্রচারের উদ্দেশ্যে তিনি এই উপজেলায় তাঁর খানকা স্থাপন করেন ইসলাম ধর্ম প্রচার করার জন্য এবং তিনি নাসিরনগরে ইসলাম ধর্মের বাতিকে শক্তিশালী ভাবে প্রজ্জ্বলন করতে সক্ষম হন। এই জন্যই নাসির উদ্দিন চেরাগ দেহলভীর নামানুসারে নাসিরনগর নামকরণ করা হয়। আবার কেউ কেউ বলেন, মোগল সম্রাট শাহজাহানের রাজত্বকালে ঈশা খাঁ বংশের জনৈক মজলিশ গাজীকে সরাইল পরগনার দেওয়ান নিযুক্ত করা হয়। সেই বংশের জনৈক নাসির মাহমুদ দেওয়ানের নামানুসারে নাসিরনগরের নামকরণ করা হয়।</string>
    <string name="nasirnagarHistoryDetails2">১৭৬৫ সালে দেওয়ানী লাভের সময় নাসিরনগর বৃটিশ ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানীর হস্তগত ছিল। ১৮৩০ সালে সরাইল, দাউদপুর, হরিপুর, বেজুরা ও সতরকন্ডল পরগনা ময়মনসিংহ হতে ত্রিপুরা জেলার কাছে হস্তান্তরিত হয়। নাসিরনগর উপজেলাটি  বর্তমান ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার অন্তর্গত যার পূর্বনাম নাসিরনগর মহকুমা ছিল। ১৮৬০ সালে তৎকালীন ত্রিপুরা জেলার অধীনে নাসিরনগর মহকুমা সৃষ্টি  হয়। ১৮৭৫ সালে নাসিরনগর মহকুমাকে ব্রাহ্মণবাড়িয়া মহকুমা নামকরণ করা হয়।</string>
    <string name="nasirnagarHistoryDetails3">১৭৯২ সালে ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানি জেলাকে থানায় বিভক্ত করার নির্দেশ দেন। সিদ্ধান্ত হয় যে প্রতি ৪০০ বর্গমাইল পরিমিত এলাকা নিয়ে থানা গঠন করা হবে। ১৮৮৫ সালে ত্রিপুরা জেলাকে (বর্তমান নাম কুমিল্লা) এগারটি থানায় ভাগ করা হয়। তখন এ জেলাতে ১৫টি পুলিশ ফাঁড়িও ছিল। ১৮৭৫ সালে নাসিরনগর মহকুমার নাম পরিবর্তন করে ব্রাহ্মণবাড়িয়া রাখা হয় এবং পুলিশ ফাঁড়ির সংখ্যা কমিয়ে দুটি করা হয়। পুলিশ ফাঁড়ি দুটি হলো- নাসিরনগর এবং মরিচাকান্দি। ফৌজদারি কার্যক্রমের সুবিধার জন্য ১৯১০ সালে নাসিরনগর পুলিশ ফাঁড়িকে থানা হিসাবে ঘোষণা করা হয়। ১৯৮৩ সালে ১ আগষ্ট নাসিরনগর থানাকে উপজেলায় রূপান্তরিত করা হয়।</string>
    <string name="nasirnagarHistoryDetails4">নাসিরনগর উপজেলার কৈলাসচন্দ্র সরকার ১৯১৭ সালে জগন্নাথ দেবের মন্দির প্রতিষ্ঠা করেন। উপজেলার ফান্দাউক গ্রামে মোগল যুগে নির্মিত একটি হিন্দু মন্দির রয়েছে। মন্দিরটির নির্মাণ কৌশলে মোগল স্থাপত্যের ছাপ সুস্পষ্ট। এছাড়া রয়েছে হরিপুর জমিদার বাড়ি। কথিত আছে ১৭৫ বছর পূর্বে জমিদার গৌরী প্রসাদ রায় চৌধুরী এবং কৃষ্ণ প্রসাদ রায় চৌধুরী বাড়িটি নির্মাণ করেন। প্রায় ৪৮০ শতাংশ জমির উপর নির্মিত বাড়িটিতে ৫০-৫৫টি কক্ষ রয়েছে।</string>
    <string name="nasirnagarHistoryDetails5">অবিভক্ত ভারতবর্ষের উজ্জ্বল দুই নক্ষত্র মরহুম নওয়াব সৈয়দ সামসুল হুদা ও প্রথম বাঙালী মুসলমান ব্যারিস্টার স্যার আবদুল রসুল এবং মাওলানা ফখরে বাঙ্গাল তাজুল ইসলাম রহ. সহ বহু পীর-দরবেশ, সাধক আর জ্ঞানী গুণীর পবিত্র জম্মভুমি এই ঐতিহাসিক নাসিরনগর উপজেলা।</string>

    <string name="nasirnagarWarHistoryDetails">১৯৭১ সালের ১৫ই নভেম্বর পাকহানাদার বাহিনী উপজেলার কুন্ডা, ভলাকুট, গোর্কণ, নাসিরনগর সদর ইউনিয়নের বিভিন্ন গ্রামে হামলা করে,  এতে অগনিত মানুষ নির্বিচারে প্রাণ হারায়। হানাদার বাহিনী অগ্নিসংযোগ করে বাড়িঘর জ্বালিয়ে দেয়। মুক্তিযুদ্ধে তুল্লাপাড়া ও নাসিরনগর পুলিশ স্টেশনে দুপক্ষের মুখোমুখি যুদ্ধ হয়। উপজেলার পার্শ্ববর্তী উপজেলা কালাউকের বর্তমান লাখাই, ফুলবাড়িয়া গ্রামে যুদ্ধ করতে গিয়ে চান্দেরপাড়া গ্রামের ছিদ্দিকুর রহমান নামে একজন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। তুল্লাপাড়া গ্রামের বটতলায় মুক্তিযোদ্ধাদের অপারেশনে একজন রাজাকারসহ ১৭ জন পাকসেনা নিহত হয়। অবশেষে ৭ ডিসেম্বর হানাদার মুক্ত হয় নাসিরনগর।</string>


    //nabinagar Union Details

    <string name="nabinagarLocationDetails">ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর একটি প্রাচীন জনপদ। এ উপজেলার উত্তরে ব্রাহ্মণবাড়িয়ার সদর ও রায়পুরা উপজেলা, দক্ষিনে মুরাদনগর উপজেলা, পূর্বে  কসবা ও পশ্চিমে বাঞ্চারামপুর ও রায়পুরা উপজেলা অবস্থিত। এই উপজেলার আয়তন ৩৫৪ বর্গ কিলোমিটার।</string>

    <string name="nabinagarHistoryDetails1">নবীনগর নামকরণ নিয়ে অনেক মত বিভেদ রয়েছে। তবে ইংরেজ শাসনামলে ভারত বর্ষের প্রথম ম্যাপ রোনাল্ড রে প্রণীত মানচিত্রে নবীনগরের নাম গুরুত্বের সাথে উল্লেখ থাকায় এর প্রাচীনত্ব প্রমাণিত হয়। নামকরণ নিয়ে দুটি ধারার জনশ্রুতির প্রচলন রয়েছে। প্রথম ধারার জনশ্রুতি অনুসারে প্রাচীনকালের জনৈক নবীন চন্দ্র নামক রাজার নামানুসারে নবীন এবং গড় শব্দের অপভ্রংশ থেকে গর-নবীনগর নাম করণ হয়েছে। কিন্তু এ এলাকার প্রাচীন ইতিহাসে নবীন চন্দ্র নামে কোন রাজা এমনকি জমিদারেরও সন্ধান পাওয়া যায়নি। অন্যদিকে দ্বিতীয় ধারার জনশ্রুতি অনুসারে মুসলিম শাসনামলে ঈদে মিলাদুন্নবীর দিন নবী এবং নগর দুটি শব্দের সংমিশ্রনে নবীনগর নামকরণ করা হয়েছে। তুলনামূলকভাবে দ্বিতীয় ধারার জনশ্রুতির স্বপক্ষে সত্যতা পাওয়া যায়।</string>
    <string name="nabinagarHistoryDetails2">নবীনগর একটি প্রাচীন জনপদ। বৌদ্ধ যুগে এ এলাকা ছিল সমতট রাজ্যভুক্ত। পরবর্তীকালে মুসলিম শাসনামলে ৩টি পরগনায় বিভক্ত ছিল বর্তমান নবীনগর উপজেলা। নবীনগর থেকে দক্ষিণ মুখী প্রবাহিত বুড়িনদীর যেটি তিতাস নদীর একটি শাখা, পূর্ব অংশ ছিল নুরনগর পরগনাভুক্ত, পশ্চিম অংশ ছিল রবদাখাত পরগনাভুক্ত এবং উত্তর দিকে মেঘনা ও তিতাস পারের অংশ ছিল শাহবাজপুর জনপদের সরাইল পরগনার অন্তর্ভুক্ত।</string>
    <string name="nabinagarHistoryDetails3">আবহমান কাল থেকেই ইতিহাসের পাতায় নবীনগর উপজেলা গৌরবময় অবস্থানে ছিল। ১৮৭৫ সালে নবীনগর থানা প্রতিষ্ঠিত করা হয়। ১৮৮৩ সালে নবীনগরে মুন্সেফ আদালত চালু হয়। ১৯৮৩সালের ২৪ মার্চ নবীনগর থানাকে আনুষ্ঠানিকভাবে উপজেলায় উন্নীত করা হয়।</string>
    <string name="nabinagarHistoryDetails4">সুর সম্রাট ওস্তাদ আলাউদ্দিন খাঁ, অতীন্দ্রমোহন রায়, আব্দুস সাত্তার খান, শাহজাহান সিদ্দিকী, মোফাজ্জল হোসেন,  ডা: আকবর আলী খানসহ অসংখ্য কীর্তিমান জন্মগ্রহন করেছেন এই উপজেলায়।</string>

    <string name="nabinagarWarHistoryDetails">১৯৭১ সালের মুক্তিযুদ্ধে এই উপজেলা ২ নং সেক্টরের আওতাধীন ছিল। মুক্তিযুদ্ধে এই অঞ্চলের ২৪০০ জন মুক্তিযোদ্ধা অংশগ্রহণ করেন এবং ৩৩ জন শহীদ হন। নবীনগর সদর ও ইব্রাহীমপুর যোগীধারা ব্রিজ মুক্তিযুদ্ধের অন্যতম রণাঙ্গন।  এই উপজেলায় মুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন খারঘর, নবীনগর পাইলট হাইস্কুল মাঠের উত্তর-পশ্চিম কোণে ও নবীনগর থানা কম্পাউন্ডের দক্ষিণাংশে তিনটি গণকবর রয়েছে।</string>


    //kasba Union Details

    <string name="kasbaLocationDetails">কসবা উপজেলা ২৩°৩৯ থেকে ২৩°৫২ উত্তর অক্ষাংশে এবং ৯১°০২ থেকে ৯১°১৪ পূর্ব দ্রাঘিমাংশে অবস্থিত। কসবা উপজেলার উত্তরে আখাউড়া উপজেলা ও ব্রাহ্মণবাড়িয়া সদর উপজেলা, দক্ষিণে কুমিল্লা জেলার ব্রাহ্মণপাড়া উপজেলা, পশ্চিমে কুমিল্লা জেলার মুরাদনগর উপজেলা ও ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলা ও পূর্বে ভারতের ত্রিপুরা রাজ্য অবস্থিত। প্রায় ২০৯.৭৬ বর্গ কিলোমিটার স্থান নিয়ে গঠিত হয়েছে কসবা উপজেলা।</string>

    <string name="kasbaHistoryDetails1">কসবা ফরাসী শব্দ। কসবা শব্দটির অর্থ উপশহর বা জনপদ। ভারতবর্ষে মুসলমান শাসনামলে ১৩৩৮ খিস্ট্রাব্দে আলাউদ্দিন হোসেন শাহ রেল স্টেশনের পশ্চিম পাশে কৈলাঘর নামে একটি দূর্গ নির্মাণ করেছিলেন। ঐ দূর্গের আশে পাশে প্রথম দিকে জনবসতি এবং পরবর্তীতে আস্তে আস্তে ছোট শহর কসবা গড়ে ওঠে।  সেজন্য কৈলাগড় থেকে কসবার উৎপত্তি। রেল স্টেশনের পশ্চিম পাশে কৈলাগড় দূর্গের ধ্বংসাবশেষ পাওয়া যায়।</string>
    <string name="kasbaHistoryDetails2">প্রায় দুইশত দশ বর্গ কিলোমিটার বিস্তীর্ণ সমভূমি, নিচু ভূমি, জলাধার, উচু নিচু পাহাড়, লাল মাটির পাহাড়, নদী -নালা, খাল বিল পরিবেষ্টিত প্রাকৃতিক সৌন্দর্যের লিলাভূমি কসবা উপজেলা। তিতাস, সালদা,  সিনাই, সাংগুর, বিজনা, কালিয়ারা, বুড়ি প্রভৃতি নদী এই প্রাচীন জনপদের উপর দিয়ে অতিক্রম করেছে।</string>
    <string name="kasbaHistoryDetails3">কসবা উপজেলা সদরের আড়াইবাড়ি কদমতলা তিন রাস্তার মোড়ে দেশের প্রথম কোরআন ভাস্কর্য নির্মাণ করা হয়েছে। এর আগে বাংলাদেশের কোথাও আর এমন ভাস্কর্য নির্মাণ করা হয়নি।</string>
    <string name="kasbaHistoryDetails4">এই কসবা উপজেলায় অসংখ্য জ্ঞানীগুণী কীর্তিমান জন্মগ্রহন করেছে। কোল্লাপাথর ও লক্ষীপুর শহীদ মুক্তিযোদ্ধা সমাধিস্থল নামে দুইটি মুক্তিযোদ্ধা কবর ও সাতটি গণকবর রয়েছে এই উপজেলায়। এছাড়াও অনেক ইসলামিক বুযুর্গ ও আলেমউলামা এই উপজেলায় জন্মগ্রহন করেছে।</string>

    <string name="kasbaWarDetails">মুক্তিযুদ্ধের সময় কসবা উপজেলা ২নং সেক্টরের বৃহত্তম রণাঙ্গন ছিল। ১৯৭১ সালের ২২ নভেম্বর লতোয়ামুড়া ও চন্দ্রপুরে পাকবাহিনী ও মুক্তিযোদ্ধাদের মধ্যে সংঘটিত যুদ্ধে শতাধিক মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন এবং কোল্লাপাথরে অপর এক লড়াইয়ে ৪৯ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। তাছাড়া এসময় উপজেলার আকছিনা, আড়াইবাড়ী, হরিয়াবহ, ক্ষীরণাল, চারগাছ ও বায়েক অঞ্চলে পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াই হয়। এখানে মুক্তিযোদ্ধাদের দুটি সমাধিস্থল এবং সাতটি গণকবর রয়েছে।</string>


    //bancharampur Union Details

    <string name="bancharampurLocationDetails">বাঞ্ছারামপুর উপজেলার অবস্থান: ২৩°৪১ থেকে ২৩°৫৩ উত্তর অক্ষাংশ থেকে ৯০°৪৪ থেকে ৯০°৫৩ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। এর উত্তরে নরসিংদী সদর উপজেলা, দক্ষিণে হোমনা উপজেলা, পূর্বে নবীনগর ও মুরাদনগর উপজেলা, পশ্চিমে নরসিংদী সদর ও আড়াইহাজার উপজেলা অবস্থিত।</string>

    <string name="bancharampurHistoryDetails1">হাওড়-বাওড়, বিল-ঝিল বেষ্টিত বাঞ্ছারামপুর উপজেলাটি ব্রাহ্মণবাড়িয়ার সর্বশেষে অবস্থিত। যদিও বাঞ্ছারামপুর উপজেলা ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সর্বশেষ উপজেলা। এর দক্ষিণে মেঘনা নদী। জেলা সদরের যোগাযোগের মাধ্যম সড়ক ও নদী পথ। অভ্যন্তরীণ যোগাযোগ ব্যবস্থা খুবই পশ্চাদগামী। বর্ষা মৌসুমে বিভিন্ন অঞ্চলে যাবার প্রধান মাধ্যম নৌ যোগাযোগ। এছাড়া অভ্যন্তরীণ যোগাযোগের মাধ্যম সড়ক ও নৌপথ। </string>
    <string name="bancharampurHistoryDetails2">উপজেলার অনেক জায়গাতে আজও পায়ে হেঁটে যাতায়াত করতে হয়। বিশেষ করে শীতকালসহ শুকনা মৌসুমে এ উপজেলার অনেক অঞ্চলের যোগাযোগ মাধ্যম একমাত্র পায়ের পথ। এ উপজেলার প্রায় ৬৫ ভাগ লোক কৃষিজীবি, ১০ ভাগ লোক মৎস্যজীবি এবং বিভিন্ন পেশায় জড়িয়ে আছেন বাকী সব লোক। বিশেষ করে এ অঞ্চলে প্রবাসীর সংখ্যা উল্লেখযোগ্য। </string>
    <string name="bancharampurHistoryDetails3">এই উপজেলায় অসংখ্য পুরাতন কীর্তি, জমিদার বাড়ি, পুরাতন মসজিদ ও স্থাপনা রয়েছে, যেগুলো বাঞ্ছারামপুর উপজেলার গৌরবউজ্জ্বল ইতিহাসকে বহন করে চলেছে। এছাড়াও বৈজ্ঞানিক এম এ জাহের, ডঃ আলিম (যিনি পাকিস্থানের প্রথম phd ডিগ্রি অর্জন কারী), প্রখ্যাত ব্যবসায়ী বসুন্ধরা গ্রুপের কর্নধার আহমদ আকবর সোবহান, অভিনেত্রী ডলী জহুর, বাংলাদেশ ক্রিকেট দলের সাবেক ক্যাপ্টেন আশরাফুল ইসলাম ও মেজর জেনারেল সাহাবুদ্দিনসহ অসংখ্য জ্ঞানী গুনী কীর্তিমানদের জন্মস্থান এই বাঞ্ছারামপুর উপজেলা।</string>
    <string name="bancharampurHistoryDetails4">১৯১২ সালে এই উপজেলায় প্রথম পুলিশ ফাঁড়ি স্থাপিত হয় এবং ১৯২০ সালে ৭টি ইউিনয়ন নিয়ে এটি একটি পূর্ণাঙ্গ থানায় এবং ১৯৬৫ সালে ১৩টি ইউিনয়ন নিয়ে গঠিত হয় বাঞ্ছারামপুর উপজেলা।</string>

    <string name="bancharampurWarDetails">১৯৭১ সালে উপজেলার মিরপুরে ১০ সেপ্টেম্বর, আসাদনগরে ১৫ ও ১৮ সেপ্টেম্বর, ঝগড়ার চরে ২৭ নভেম্বর, দুর্গারামপুরে ১২ ডিসেম্বর এবং দশদোনা গ্রামে ১৩ ডিসেম্বর পাকবাহিনী ও মুক্তিযোদ্ধাদের মধ্যে যুদ্ধ সংঘটিত হয়। তাছাড়া ৫ আগষ্ট উজানচর কৃষ্ণনগর গ্রামে গণহত্যা সংঘটিত হয়। এ উপজেলায় বীর প্রতীক খেতাব প্রাপ্ত মুক্তিযোদ্ধার সংখ্যা ৫ জন। ৮ ডিসেম্বর এ উপজেলা শত্রুমুক্ত হয়।</string>

    //akhaura Union Details

    <string name="akhauraLocationDetails">আখাউড়া উপজেলা ২৩°৪৭ থেকে ২৩°৫৪ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯১°০৭ থেকে ৯১°১৫ পূর্ব দ্রাঘিমাংশে অবস্থিত। এর উত্তরে ব্রাহ্মণবাড়িয়া সদর উপজেলা, দক্ষিণে কসবা উপজেলা, পূর্বে ভারতের ত্রিপুরা রাজ্য এবং পশ্চিমে ব্রাহ্মণবাড়িয়া সদর উপজেলা ও কসবা উপজেলা অবস্থিত। এর আয়তন ৯৯.২৮ বর্গ কিঃমিঃ।</string>

    <string name="akhauraHistoryDetails1">আখাউড়া এক সময় ভারতের ত্রিপুরা রাজ্যের অন্তর্গত ছিল। বর্তমানে আখাউড়া বাংলাদেশের সর্ব পূর্ব দিকে ভারতের ত্রিপুরা রাজ্যের রাজধানী  আগরতলা সীমান্তবর্তী স্থানে অবস্থিত। এই উপজেলাটি দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধ এবং বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধ উভয়ের জন্য একটি ঐতিহাসিক শহর।</string>
    <string name="akhauraHistoryDetails2">আখাউড়া অঞ্চলটি হরিকেল নামক জনপদের অংশ ছিল। পাক ভারত উপমহাদেশের পূর্বাঞ্চলের ত্রিপুরা রাজ্যের জমিদার মহারাজা বীর বিক্রম রাধা কিশোর মানিক্য বাহাদুরের জমিদারের অংশে পরিণত হয়। এই জমিদারের চাকলা রৌশনাবাদ এষ্টেটের মোগড়া রাজকাচারী ও আখাউড়াস্থ তহশীল কাচারী ছিল বর্তমান আখাউড়া সদর থেকে ৫ কিলোমিটার দক্ষিণে। এই কাচারী দুটির মাধ্যমে এই অঞ্চলের জমিদারীর যাবতীয় খাজনাদি আদায়সহ জমিদারী ব্যবস্থা পরিচালিত হত।</string>
    <string name="akhauraHistoryDetails3">মহারাজার জমিদারীর দ্বিতীয় রাজধানী ছিল কুমিল্লা। কুমিল্লার রাজবাড়ীতে যাতায়তের জন্য সে সময় আখাউড়া-আগরতলা সড়ক ব্যবহৃত হতো। এছাড়া আসাম বেঙ্গল রেলপথে চলাচলের জন্য জমিদার স্বপরিবারে আখাউড়া কাচারীতে অবস্থান করতেন। তিনি এ অঞ্চলের রাধানগরে রাধামাধবের আখড়া, দুর্গাপুরে দুর্গাদেবীর আখড়া, মোগড়া হাওড়া নদীর পাড়ের আখড়া, মনিয়ন্দের আখড়া ইত্যাদি নিজ খরচে নির্মাণ করেছিলেন। সে সময়ে এ অঞ্চলে আখড়ার আধিক্যের কারণে  এটি কালক্রমে আখাউড়া নামে পরিচিতি লাভ করে। এছাড়া  এটি সে সময়ের পূর্ববঙ্গের প্রবেশদ্বার বলে পরিচিতি লাভ করে।</string>
    <string name="akhauraHistoryDetails4">ইংরেজ শাসনামলে আখাউড়ার ৫টি থানা কসবা থানার অন্তর্গত ছিল। এই সময় একটি পুলিশ ফাঁড়ির মাধ্যমে প্রশাসনিক কার্যক্রম পরিচালিত হত। ১৯৭৬ খ্রিষ্টাব্দে ২০শে জুনে মনিয়ন্দ, ধরখার, মোগড়া, আখাউড়া উত্তর ও  আখাউড়া দক্ষিণ ইউনিয়ন পরিষদ নিয়ে আখাউড়া থানা হিসেবে প্রতিষ্ঠিত হয়। ১৯৮৩ খ্রিষ্টাব্দের ১৪ সেপ্টেম্বর এই থানাকে উপজেলায় উন্নীত করা হয়।</string>
    <string name="akhauraHistoryDetails5">কেল্লা শহীদ (রঃ) এর দরগাহ, মোগড়ার মঠখোলা, মহারাজের কাচারি, কালীমন্দির, আখাউড়া স্থলবন্দর, বীরশ্রেষ্ঠ মোস্তফা কামালের কবরসহ অনেক প্রাচীন নিদর্শনাদি ও প্রত্নসম্পদ রয়েছে এই উপজেলায়।</string>

    <string name="akhauraWarDetails">১৯৭১ সালে মুক্তিযুদ্ধের সময় আখাউড়া ২নং সেক্টরের অধীনে ছিল। এ সেক্টরের গুরুত্বপূর্ণ রণক্ষেত্রগুলো হচ্ছে আখাউড়া, দেবগ্রাম, তারাগণ, চেকপোস্ট সড়ক ও দরুইন। দরুইনে ১৯৭১ সালের ১৮ এপ্রিল মুখোমুখি লড়াইয়ে সিপাহী মোস্তফা কামাল শহীদ হন। এ গ্রামেই বীরশ্রেষ্ঠ শহীদ সিপাহী মোস্তফা কামালের সমাধি অবস্থিত। মুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন মগরা গঙ্গাসাগর দীঘির পশ্চিম পাড়ের গণকবর এবং আখাউড়া ত্রিপুরা সীমানাস্থ সেনারবাদী গণকবর।</string>

    //bijoynagar Union Details

    <string name="bijoynagarLocationDetails">বিজয়নগর উপজেলা ২৩.৫১ হতে  ২৪.৬ ডিগ্রী উত্তর অক্ষংশে এবং ৯১.২০ থেকে ৯২.১০ ডিগ্রী পূর্ব দ্রাঘিমার মধ্যে অবস্থিত। এর উত্তরে নাসিরনগর উপজেলা, পূর্বে হবিগঞ্জ জেলার মাধবপুর উপজেলা, দক্ষিণে আখাউড়া উপজেলা এবং পশ্চিমে সদর ব্রাহ্মণবাড়িয়া উপজেলা অবস্থিত। এই উপজেলার আয়তন ২২১.১৭ বর্গ কিলোমিটার। ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা শহর হতে সড়ক পথে বিজয়নগর উপজেলার দুরত্ব ৩৫ কি.মি.।</string>

    <string name="bijoynagarHistoryDetails1">বিজয়নগর উপজেলা ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার তথা বর্তমান সরকারের একটি নবসৃষ্ট উপজেলা এবং সুপ্রাচীন জনপদ। এই উপজেলাটি ২০১০ সালের ৩ আগষ্ট ৪৮২তম উপজেলা হিসেবে প্রশাসনিক যাত্রা শুরু করে। ভৌগলিকভাবে এই উপজেলাটি একটি ব্যতিক্রমধর্মী উপজেলা।</string>
    <string name="bijoynagarHistoryDetails2">মহান স্বাধীনতা যুদ্ধে সশস্ত্র  যুদ্ধের মাধ্যমে ১৯ নভেম্বর এ উপজেলার পাহাড়পুর ইউনিয়নের মুকুন্দপুর এলাকাটি মুক্ত হয়েছিল। যা মুকুন্দপুর দিবস হিসেবে প্রতি বছর পালন করা হয়ে থাকে। তা ছাড়া স্বাধীন বাংলাদেশের বিজয়ের পতাকা এ ইউনিয়ন দিয়ে বাংলাদেশে প্রবেশ করেছিল। ২০১০ সালে বিজয় দিবস উদযাপনকালে এ উপজেলার নামকরন করা হয় বিজয়নগর।</string>
    <string name="bijoynagarHistoryDetails3">বৃটিশ শাসনামলে ত্রিপুরা রাজ্যের সাথে এ উপজেলার সীমানা দিয়ে বাংলাদেশের স্থল যোগাযোগ সুপ্রতিষ্ঠিত হয়েছিল। সিংগারবিলের সাথে ত্রিপুরা রাজ্যের যোগাযোগের প্রায় ১৫০ বছরের পুরাতন প্রধান সড়কটি এখনও ব্যবহার করা হচ্ছে। লালমাটি সমৃদ্ধ বিষ্ণুপুর ও সিংগারবিল ইউনিয়নে রয়েছে কাঁঠাল, লিচু ও পেয়ারাসহ ভিন্ন ধর্মী বৃক্ষের সমাহার।</string>
    <string name="bijoynagarHistoryDetails4">এই উপজেলার কালাছড়া চা বাগানে নাম না জানা অজানা শহীদদের গণকবর রয়েছে। যে কবরগুলো বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধে এই উপজেলার গুরুত্ব বহন করে চলেছে।</string>
    <string name="bijoynagarHistoryDetails5">এছাড়াও এই উপজেলায় ছাফিল উদ্দিন ভুঁইয়া, বিগ্রেডিয়ার জেনারেল মোহাম্মদ জাফর উল্লাহ খাঁন, কৃষি বিজ্ঞানী তোফাজ্জল হোসেন শাহিন, আশুতুষ সুত্রধর, বীর প্রতীক শামসুল ইসলাম ভূইয়া, কবি সানউল হক, ক্যাপ্টেন আব্রাহা ফাহিম খাঁন, খুলনা বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রভাষক খাইরুল আমিনসহ অনেক কৃতী ব্যক্তিত্বের জন্মস্থান এই বিজয়নগর উপজেলা। </string>

    <string name="bijoynagarWarDetails">এই উপজেলাটি মুক্তিযুদ্ধে খুবই গুরুত্বপূর্ন ভুমিকা রেখেছে কেননা যোদ্ধারা ত্রিপুরা ট্রেনিং ক্যাম্পে এই পথ দিয়েই যাতায়াত করত।মুক্তিযুদ্ধের সময়কালীন ১২ জন মুক্তিযোদ্ধাসহ আরো প্রায় ৪০ জন মুক্তিযোদ্ধা ব্রাহ্মণবাড়িয়া -আগরতলা সীমান্ত এলাকায় বর্তমান বিজয়নগর উপজেলার সীমান্তবর্তি বামুটিয়া ও কলকলিয়া বর্ডার এলাকার মধ্যবর্তী ৭টি গ্রাম শত্রুমুক্ত রাখেন। ১৯৭১ সনের ১৮, ১৯ এবং ২০ মে এক ভয়াবহ যুদ্ধ সংঘটিত হয়েছিল এই উপজেলায়। এই যুদ্ধে হরষপুর, সিংগারবিল, ধর্মনগর, মুকন্দপুর, ধোড়ানাল, দলিলপুর, বিষ্ণুপুরসহ ৭টি গ্রাম শত্রু মুক্ত হয় এবং পরবর্তীতে এই অঞ্চলকে মুক্ত অঞ্চল হিসেবে ঘোষণা করা হয়।</string>


    //church details content here

    <string name="churchName">ব্রাহ্মণবাড়িয়া ব্যাপ্টিস্ট চার্চ</string>
    <string name="churchDetails1">ব্রাহ্মণবাড়িয়া ব্যাপ্টিস্ট চার্চ ১৯১০ সালে স্থাপিত হয়। এই চার্চটি পুরাতন চার্চের মধ্যে অন্যতম একটি। নিউজিল্যান্ড মিশনারীগণ এসে এই স্থানটিকে মিশন স্থাপনের জন্য বেছে নেন। তখন ছিল বৃটিশ যুগ। বর্তমানে সেই যুগের কেউ বেচে নেই। এই চার্চ স্থাপনের সংগে সংগে একটি হাসপাতাল যা খ্রীস্টিয়ান মেডিক্যাল সেন্টার নামে পরিচিতি এটি এবং একটি স্কুল যা খ্রীস্টিয়ান মিশন স্কুল পরিচিত তা স্থাপিত হয়। ব্রাহ্মণবাড়িয়া ব্যাপ্টিস্ট চার্চ ১০০ বছরেরও অধিক সময় অতিক্রান্ত করেছে। কোন এক সময় এই মিশন যারা স্থান করেছিল তাদের মধ্যে একজন মিশনারী, নাম জন টেকেল, তিনি একসময় ব্রাহ্মণবাড়িয়া পৌরসভার  চেয়ারম্যানের দায়িত্বও পালন করে গেছেন।</string>
    <string name="churchDetails2">বর্তমানে এই চার্চের অধিনে স্থানীয় স্কুল ও হাসপাতালের মধ্যে দিয়ে সমগ্র ব্রাহ্মণবাড়িয়াবাসী ও তার আশপাশের জনগণও বিভিন্নভাবে  সেবা পেয়ে আসছে।মিশন স্থাপনের উদ্দেশ্য ছিল সাধারণ জনগণের সেবা করা এবং এই লক্ষে বর্তমানে স্কুলটিতে ১৮০০ অধিক ছাত্র ছাত্রী অধ্যয়ন করছে এবং হাসপাতালের মধ্যে দিয়ে অগণিত জনগণকে সেবা দিয়ে আসছে প্রতিষ্ঠান দুটি।</string>

    //brhamnabaria police camp data

    <string name="policecamp1">এই পুলিশ ফাঁড়িটি ব্রাহ্মণবাড়িয়া সদরে অবস্থিত ৷  এই পুলিশ ফাঁড়িতে বর্তমানে ইনচার্জ হিসেবে ০১ জন এসআই,  ০২ জন এটিএসআই এবং ১৫ জন কনস্টেবল কর্মরত আছে৷</string>
    <string name="policecamp2">এই পুলিশ ফাঁড়িটি পুরাতন জেল খানার পাশে অবস্থিত ৷ এই পুলিশ ফাঁড়িতে বর্তমানে ইনচার্জ হিসেবে ০১ জন  এসআই, ০৩ জন এটিএসআই এবং ১২ জন কনস্টেবল কর্মরত আছে৷</string>
    <string name="policecamp3">এই পুলিশ ফাঁড়িটি  বিজয়নগর উপজেলার বুধন্তী ইউনিয়নের ইসলামপুর বাজারের পাশে অবস্থিত ৷ এই পুলিশ ফাঁড়িতে বর্তমানে ইনচার্জ হিসেবে ০১ জন  এসআই, ০১ জন এটিএসআই এবং ১০ জন কনস্টেবল কর্মরত আছে ৷</string>
    <string name="policecamp4">এই পুলিশ ফাঁড়িটি  আখাউড়া উপজেলার বাসস্ট্যান্ড এর পশ্চিম পাশে অবস্থিত ৷ এই পুলিশ ফাঁড়িতে বর্তমানে ইনচার্জ হিসেবে ০১ জন  এসআই, ০১ জন এটিএসআই এবং ১৭ জন কনস্টেবল কর্মরত আছে ৷</string>
    <string name="policecamp5">এই পুলিশ ফাঁড়িটি  নবীনগর উপজেলার আওতাধীন। এই নৌ পুলিশ ফাঁড়িতে বর্তমানে ইনচার্জ হিসেবে ০১ জন  এসআই, ০১ জন এটিএসআই এবং ১৫ জন কনস্টেবল কর্মরত আছে৷</string>


    <string name="hello_blank_fragment">dg</string>


    <string name="school">ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা শিক্ষাবিকাশের এক অন্যতম জেলা। এই জেলায় প্রায় ৮৩০টিরও বেশী প্রাথমিক বিদ্যালয়, ১৭০টিরও বেশী মাধ্যমিক বিদ্যালয়সহ অনেক ভোকেশনাল ও কারিগরী শিক্ষাপ্রতিষ্ঠান রয়েছে।</string>
    //qawmi madrasa
    <string name="qawmi1">কওমি মাদরাসা এক সঠিক সম্ভাবনা ও প্রদীপ্ত আশার আলোর নাম। পৃথিবীর বুকে যুগ পরম্পরাক্রমে যে সকল শিক্ষা প্রতিষ্ঠান গড়ে উঠেছে তন্মধ্যে অন্যতম ও সর্বোৎকৃষ্ট প্রতিষ্ঠান হলো কওমি মাদরাসা। মহান আল্লাহ্‌ তায়ালার পক্ষ হতে প্রেরিত বিশ্বমানবতার মহান অগ্রদূত হযরত মুহাম্মদ সা. হলেন তার নির্মাতা ও প্রতিষ্ঠাতা। ইতিহাসের সর্বপ্রথম মাদরাসা মক্কা নগরীর আরকাম ইবনে আবিল আরকাম রা. এর বাড়ির পাশে আরকাম প্রতিষ্ঠিত হয়। পরবর্তীতে ৪০১ হিজরী সনে ধর্মীয় এ শিক্ষার রুপ জনসাধারণের সহযোগীতায় প্রাতিষ্ঠানিক রুপ লাভ করে। কওম শব্দের অর্থ জাতি, আর কওমি অর্থ জাতীয়। মাদরাসা অর্থ বিদ্যালয়। সুতরাং কওমি মাদরাসা অর্থ হচ্ছে- জাতীয় বিদ্যালয়। কওমি মাদরাসার মৌলিক উদ্দেশ্য হলো- কুরআন-হাদীসের ব্যাপক প্রচার-প্রসার এবং দ্বীন-ইসলামকে সুপ্রতিষ্ঠিত রাখা।</string>
    <string name="qawmi2">কওমি মাদরাসার প্রধান উদ্দেশ্য হচ্ছে শাশ্বত এ শিক্ষাধারা ঘরে ঘরে পৌছে দেয়া। মুসলিম জাতিকে সর্বপ্রকার অনিষ্ট ও বাতিলের কালো হিংস্র হতে রক্ষা করা, আদর্শ মানব তৈরী করা। এই মাদরাসা থেকে কুরআন-হাদীসের প্রকৃত শিক্ষা অর্জন করার মাধ্যমে নীতিবাদী, নিষ্ঠাবান,ত্যাগী, সমাজসেবক, পরোপকারী ব্যক্তিত্ব গঠিত হয়। কওমি মাদরাসা যুগে যুগে মানবীয় গুণাবলী সম্পন্ন সমৃদ্ধ জাতি উপহার দিয়ে আসছে। ইমাম আবু হানিফা, শাফেয়ী, মালেক, আহমদ, ইমাম বুখারী, মুসলিম, গাজ্জ্বালী, থানভী ও মাদানী (রাহিমাহুমুল্লাহ) এদের মতো আরো বহু বিখ্যাত ব্যক্তিবর্গ কওমি মাদরাসারই ফসল।</string>
    <string name="qawmi3">ভারত,পাকিস্তান ও বাংলাদেশসহ প্রায় সারা বিশ্বে কওমি মাদরাসা বহুল প্রচলিত। এ ধারার শিক্ষা প্রতিষ্ঠান উপমহাদেশে সর্বপ্রথম প্রতিষ্ঠিত হয় ১৮৬৬ সনে ভারতের উত্তর প্রদেশের সাহারানপুর জেলার দেওবন্দ নামক স্থানে আল জামিয়াতুল ইসলামিয়া দারুল উলুম দেওবন্দ নামে। আর তারই ধারাবাহিকতায় দেওবন্দ মাদরাসার কারিকুলাম নিয়ে তার নীতিমালা অনুসরণ করে প্রতিষ্ঠিত হয় জামিয়া ইসলামিয়া ইউনুছিয়া ব্রাহ্মণবাড়িয়া। আজ থেকে প্রায় ১০৫ বছর আগের কথা। ইসলামী আন্দোলনের প্রাণকেন্দ্র ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলায় ভারতের উত্তর প্রদেশের মুজাফ্ফরনগর হতে আল্লামা আবু তাহের মুহাম্মদ ইউনুছ (রহ.) স্বপ্নযোগে নবিজি (সা.) কর্তৃক আদিষ্ট হয়ে আগমন করে প্রতিষ্ঠা করেন এ মাদরাসা। দিন দিন অগ্রগতির পথ ধরে আজ উন্নতির শীর্ষ চুড়ায় আরোহণ করছে এই প্রতিষ্ঠানটি।</string>
    <string name="qawmi4">শুরু হতে আজ অবধি যুগে যুগে সমাজে ইসলামী মূল্যবোধ ও ধর্মীয় চেতনা জাগরণে অগ্রণী ভূমিকা পালন করে চলেছে। পরিণত হয়েছে সমাজ- রাষ্ট্র তথা উপমহাদেশের ইসলামের অন্যতম সুদৃঢ় দুর্গ রুপে। আল্লামা শামছুল হক ফরিদপুরী (রহ.) থেকে শুরু করে মুহাম্মদুল্লাহ হাফেজ্জী, আব্দুল ওয়াহহাব পীরজী, ফখরে বাঙ্গাল আল্লামা তাজুল ইসলাম (রহ.), বড় হুজুর আল্লামা সিরাজুল ইসলাম (রহ.), মুফতী নূরুল্লাহ্ (রহ.) সহ বহু আউলিয়াদের পরশে ধন্য এ জামিয়া। জেলার কওমি মাদরাসাসমূহ নিয়ে জামিয়ার অধীনে পরিচালিত হচ্ছে জেলার সর্ববৃহৎ ইসলামী শিক্ষাবোর্ড এদারায়ে তালিমিয়াহ্ ব্রাহ্মণবাড়িয়া। শতাধিক মাদরাসা নিয়ে গঠিত এ শিক্ষাবোর্ড।  বর্তমানে এ বোর্ডের চেয়ারম্যানের দায়িত্ব পালন করছেন জেলার বয়োজ্যেষ্ঠ আলেমে দ্বীন আল্লামা আশেকে এলাহী ইবারাহিমী দা.বা.। এছাড়াও জেলার শীর্ষস্থানীয়  মাদরাসার মধ্যে রয়েছে:</string>
    <string name="madrasa1">জামিয়া সিরাজীয়া দারুল উলুম ভাদুঘর৷</string>
    <string name="madrasa2">জামিয়া দারুল আরকাম আল ইসলামিয়া৷</string>
    <string name="madrasa3">তাহাফ্ফুজ্জে খতমে নবুওয়ত মাদারাসা৷</string>
    <string name="madrasa4">জামিয়া ইসলামিয়া তাজুল উলুম মালিহাতা৷</string>
    <string name="madrasa5">জামিয়া মুহিউস সুন্নাহ বিজেশ্বর৷</string>
    <string name="madrasa6">জামিয়া ইসলামিয়া দারুল উলুম শাহবাজপুর৷</string>
    <string name="madrasa7">জামিয়া ইসলামিয়া মদিনাতুল উলুম সোনারামপুর৷</string>
    <string name="madrasa8">জামিয়া ইসলামিয়া দারুল উলুম সোহাগপুর৷</string>
    <string name="madrasa9">জামিয়া রাহমানিয়া বেড়তলা৷</string>
    <string name="madrasa10">জামিয়া হুসাইনিয়া দারুল কুরআন উচালিয়াপাড়া৷</string>
    <string name="madrasa11">জামিয়া  আইয়্যূবিয়া দারমা৷</string>
    <string name="madrasa12">জামিয়া ইসলামিয়া এমদাদুল উলুম আশুগঞ্জ৷</string>
    <string name="madrasa13">জামিয়া রাজ্জাকিয়া যুবদাতুল উলুম পুনিয়াউট।</string>
    <string name="madrasa14">আল জামিয়া ইসলামিয়া দারুল উলুম আলীনগর৷</string>
    <string name="madrasa15">আলহাজ্ব আমেনা বেগম টাইটেল মাদ্রাসা।</string>

    //social organization description

    //Project khata kolom
    <string name="projectKhataKolom1">খাতা-কলম ফাউন্ডেশন মূলত ২০১৭ সালে জানুয়ারি মাসে প্রজেক্ট খাতা-কলম নামে ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় আনুষ্ঠানিক যাত্রা শুরু করে। গরীব শিক্ষার্থীদের মাঝে শিক্ষার হার ও শিক্ষার মান উন্নয়নের লক্ষ্যে কাজ শুরু করে প্রজেক্ট খাতা-কলম। ২০১৭ সালের ফেব্রুয়ারি মাসে ২৫ জন শিক্ষার্থীর মাঝে শিক্ষা উপকরণ দেওয়ার মাধ্যমে আনুষ্ঠানিক কাজ করা শুরু করে একদল স্বপ্নবাজ কিশোর ও তরুন। ধীরে ধীরে শিক্ষার্থীর সংখ্যা বাড়ার পাশাপাশি বাড়ে প্রজেক্ট খাতা-কলমের কাজের পরিসর ও ভিন্নতা।</string>
    <string name="projectKhataKolom2">ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় তথাকথিত স্বাস্থ্যসেবার দূরবস্থা দেখে খাতা-কলম ফাউন্ডেশন শিক্ষা ক্ষেত্রে কাজ করার পাশাপাশি নজর দেয় স্বাস্থ্য খাতেও। এই  সামাজিক সংগঠন বর্তমান পৃথিবীর তৃতীয় বৃহত্তম রোগ ডিপ্রেশন নিয়ে কাজ শুরু করে। ডিপ্রেশন ও সুইসাইড সমস্যা সমাধানের জন্য জন্য ব্রাহ্মণবাড়িয়ার অনেক কিশোর ও তরুন-তরুনীদের নিয়ে বিভিন্ন ওয়ার্কশপ ও সেমিনার করেছে। এমনকি ২০১৭ সালে আমেরিকা থেকে ডাক্তার এনে ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় ডিপ্রেশন এর উপর সেমিনার করেছে।</string>
    <string name="projectKhataKolom3">ঈদ,পূজা ও পাবলিক পরীক্ষার আগে অসহায় ও অস্বচ্ছল শিক্ষার্থীদের নতুন জামা-কাপড় প্রদান, শিক্ষা উপকরণ বিতরণ, মাদকদ্রব্য ও বাল্য বিবাহ রোধে সাইকেল র‍্যালির মাধ্যমে জনসচেতনতা তৈরিকরণ, বাংলাদেশে বিভিন্ন প্রাকৃতিক দূর্যোগে অসহায় মানুষের মধ্যে ত্রান বিতরণসহ আরো বিভিন্ন সামাজিক কাজ করে চলেছে এই খাতা-কলম ফাউন্ডেশন।</string>
    <string name="projectKhataKolom4">শিশুদের জ্ঞান চর্চা বাড়ানোর জন্য প্রতিষ্ঠা করছে স্কুল লাইব্রেরি, যেখানে রয়েছে অসংখ্য শিশুবিষয়ক বই, যাতে সুবিধাবঞ্চিত শিশুরা শিক্ষার মত মৌলিক বিষয় থেকে বঞ্চিত না হয়। বর্তমানে ১০০ জন শিক্ষার্থী খাতা-কলম ফাউন্ডেশনের তত্তাবধায়নে পড়াশুনা করছে এবং এদের স্বাস্থ্য সেবার  দায়িত্ব নিয়েছে খাতা-কলম ফাউন্ডেশন। এছাড়াও প্রতি বছর মানসিক রোগ নিয়ে ২-৩ টি সেমিনার ও কর্মশালার আয়োজন করছে খাতা-কলম ফাউন্ডেশন।</string>
    <string name="projectKhataKolom5">আগামী দিনগুলোতে শিশুদের বিজ্ঞান চর্চা ও তথ্য-প্রযুক্তির সাথে পরিচয় করানোর জন্য কাজ করে যাচ্ছে খাতা-কলম ফাউন্ডেশন। কিশোরদের জন্য কারিগরী শিক্ষা প্রতিষ্ঠান বাস্তবায়ন ও একটি শিশু হাসপাতাল করার স্বপ্ন নিয়েই এগিয়ে চলছে খাতা-কলম ফাউন্ডেশন।</string>
    <string name="projectKhataKolom6">খাতা-কলম ফাউন্ডেশনের এগিয়ে যাওয়ার পিছনে রয়েছে অসংখ্য ভলেন্টিয়ারবৃন্দ, উপদেষ্টাবৃন্দ যারা নিজেদের পড়াশুনা ও কাজের পাশাপাশি সমাজকে ও এই সমাজের ভবিষ্যৎ কর্ণধারদের তৈরীকরণে স্বেচ্চা শ্রম দিয়ে যাচ্ছেন। </string>
    <string name="projectKhataKolom7">আপনি ও হতে পারেন আমাদের খাতা-কলম ফাউন্ডেশন এর একজন গর্বিত ভলেন্টিয়ার।</string>
    <string name="projectKhataKolom8">আমাদের সংগঠন সম্পর্কিত যেকোনো প্রয়োজনে আমাদেরকে ইমেইল করতে পারেন, ভলেন্টিয়ার হতে চাইলে নিচের ভলেন্টিয়ার ফর্মটি পূরণ করুন এবং আমাদের অফিসিয়াল ফেসবুক গ্রুপ ও পেইজের সাথে সংযুক্ত হোন।</string>

    //qawmi blood bank
    <string name="qawmibloodbank1">জীবন রক্ষায় রক্তের বিকল্প নেই। জীবন আর রক্ত এক ও অবিচ্ছেদ্য। আবহমানকাল ধরে রক্তদান ও রক্ত গ্রহণের ব্যবহার চলে আসছে। সৃষ্টির সেরা জীব হিসেবে মানুষের মহামূল্যবান জীবন ও দেহ সুরক্ষায় রক্ত অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ ও অপরিহার্য তরল উপাদান। কারণ রক্ত ছাড়া জীবন কল্পনা করা যায় না। মানবদেহে রক্তশূন্যতার জন্য রক্ত গ্রহণের যেমন বিকল্প নেই, তদ্রুপ রক্তের চাহিদা পূরণের জন্য রক্ত প্রদানও অতীব জরুরি।</string>
    <string name="qawmibloodbank2">আর তাই স্বেচ্ছায় রক্ত প্রদানের ব্যাপারে ইসলামে কোন বিধিনিষেধ নেই। স্বেচ্ছায় রক্ত প্রদানের অনেকেরই ইচ্ছা থাকলেও সমন্বয়ের অভাবে প্রয়োজনীয় রক্ত সংগ্রহ করা সম্ভব হয় না। আর তাই সমন্বয়ের মাধ্যমে এ মহৎ কাজটির অগ্রগতির জন্য কাজ করে যাচ্ছে বিভিন্ন সংস্থা ও সংগঠন। তারই ক্রমান্বয়ে রক্তের অভাবে হারাবে না প্রাণ, স্বেচ্ছায় করবো রক্ত প্রদান শ্লোগান নিয়ে ২০১৭ সনে যাত্রা শুরু করে কওমী ব্লাড ব্যাংক ব্রাহ্মণবাড়িয়া।</string>
    <string name="qawmibloodbank3">সমাজ ও জাতির বহুমুখী কল্যাণকামী কওমী জাতিও পিছিয়ে নেই এ মহৎ কাজে। কওমী উলামা ও ছাত্রসমাজ দীর্ঘদিন যাবৎ বিক্ষিপ্তভাবে রক্তদান করে আসছে ব্রাহ্মণবাড়িয়াতে। কওমী ব্লাড ব্যাংক ব্রাহ্মণবাড়িয়ার প্রধান লক্ষ্য ও উদ্দেশ্য হচ্ছে রক্তদানের মত মহৎ সেবাকে ব্রাহ্মণবাড়িয়া তথা সমস্ত বাংলাদেশে আরো গতিশীল ও বিস্তৃত করা, যাতে রক্তের অভাবে একটা দেহও তার প্রাণ না হারায়।</string>
    <string name="qawmibloodbank4">স্বেচ্ছায় রক্তদানের মাধ্যমে একজন বিপদগ্রস্ত মানুষ বা মুমূর্ষু রোগীর জীবন যেমনিভাবে বাঁচে তেমনিভাবে রক্তদাতা ও রক্তগ্রহীতার মধ্যে গড়ে উঠে রক্তের বন্ধন। বিপন্ন মানুষের অমূল্য সম্পদ জীবনের সর্বোচ্চ নিরাপত্তা নিশ্চিত করতে পবিত্র কুরআনে ঘোষিত হয়েছে - আর কেউ কারো জীবন রক্ষা করলে সে যেন সমগ্র মানবগোষ্ঠীকে প্রাণে রক্ষা করল (সূরা-মায়িদাহ,আয়াত-৩২)। হাদিসে নবীজি (সাঃ) ঘোষণা করেন, - তোমাদের কেউ তার অন্য ভাইয়ের উপকার করতে সক্ষম হলে সে যেন তা করে। (মুসলিম শরিফ) </string>
    <string name="qawmibloodbank5">এই সকল মূলনীতি বুকে ধারন করে প্রতিষ্ঠালগ্ন হতে দৃঢ় প্রত্যয়ে সুচারুরূপে মানবসেবায় স্বেচ্ছায় রক্তদান করে চলছে কওমী ব্লাড ব্যাংক ব্রাহ্মণবাড়িয়া। জীবন বাঁচাতে রক্তের বিকল্প নেই। তাই জরুরী মানবিক প্রয়োজনে মানসিক প্রস্তুতি থাকা জরুরী। আর এই সংগঠনটি রক্তদানের ব্যাপারে মানসিক প্রস্তুতি ও রক্তদানের গুরুত্ব সম্পর্কে সামাজিক সচেতনতা বৃদ্ধির লক্ষ্যে কাজ করে যাচ্ছে নিরলসভাবে।</string>
    <string name="qawmibloodbank6">মানবদেহের গুরুত্বপূর্ণ এ তরল পদার্থ বেশী দিন সংরক্ষণ করে রাখা যায় না। তার সীমাহীন চাহিদা পূরণের জন্য ব্লাড ব্যাংক একটি কার্যকর উদ্যোগ। তাই কওমী ব্লাড ব্যাংকের ভবিষ্যত পরিকল্পনা, ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় একটি ব্লাড ব্যাংক প্রতিষ্ঠা করা। যার মাধ্যমে আরো সুদূর বিস্তৃত হবে রক্তদান সেবা। জেলার শীর্ষস্থানীয় উলামায়ে কেরামেগণের দিক-নির্দেশনায় মাওঃ জুনায়েদ কাসেমীর নেতৃত্বে দূর্বার অপ্রতিরোধ্য গতিতে এগিয়ে চলছে কওমী ব্লাড ব্যাংক ব্রাহ্মণবাড়িয়া।</string>
    <string name="qawmibloodbank7">এ মহৎ মানবসেবায় অংশগ্রহণ করতে আপনিও হতে পারেন এই সংগঠনের একজন গর্বিত সদস্য। ব্রাহ্মণবাড়িয়াতে রক্তের প্রয়োজনে যোগাযোগ করতে পারেন নিচের নাম্বারসমূহে।</string>
    <string name="qawmibloodbank8">আমাদের সংগঠন সম্পর্কিত যেকোনো প্রয়োজনে আমাদেরকে ইমেইল করতে পারেন এবং আমাদের অফিসিয়াল ফেসবুক গ্রুপ ও পেইজের সাথে সংযুক্ত হতে পারেন।</string>

    //Blood For Brahmanbaria
    <string name="bloodforbb1">রক্তের বিনিময়ে অর্জিত যে দেশ, সে দেশের অনেক তরুণদেরই ইচ্ছা থাকে দেশের জন্য কিছু করা কিন্তু সবার জন্য তা সম্ভব হয়ে উঠেনা, উপযুক্ত সময় ও সুযোগের অভাবে। মূলত এ উদ্দেশ্যেই- তুচ্ছ নয় রক্তদান, বাঁচাতে পারে একটি প্রাণ- এই স্লোগানকে সামনে রেখে ২০১৪ এর মাঝামাঝি থেকে এই সংগঠনের কিছু মানুষ ব্রাহ্মণবাড়িয়াতে "স্বেচ্ছায় রক্তদানের" কাজ শুরু করলেও এই সংগঠনটিকে সাংগাঠনিক রুপ দেয়া হয় ২০১৫ সালের ১৮ সেপ্টেম্বর এবং নাম হয় ব্লাড ফর ব্রাহ্মণবাড়িয়া।</string>
    <string name="bloodforbb2">ব্লাড ফর ব্রাহ্মণবাড়িয়া বাংলাদেশের অন্যতম শহর ব্রাহ্মণবাড়িয়াতে অফলাইনের পাশাপাশি অনলাইনেও উল্লেখযোগ্য ভূমিকা পালন করে চলেছে। এই সংগঠনের স্বেচ্ছায় রক্তদান কর্মসূচী ছাড়াও বিভিন্ন জায়গায় বিভিন্ন ব্লাড গ্রুপিং ক্যাম্পেইন, মানুষের মধ্যে সচেতনতা সৃষ্টির লক্ষ্যে ব্লাড এওয়্যারনেস ক্যাম্পেইন এবং রক্তদানে মানুষকে আগ্রহী করে তোলা, জরুরী রক্তের প্রয়োজনে সর্বাত্মক সাহায্য করা, গর্ভবতী মায়েদের জন্য আগে থেকেই দুই জন রক্তদাতা ব্যবস্থা করে রাখার পরামর্শসহ বিভিন্নভাবে তাঁকে রক্ত দিয়ে সাহায্য করা ইত্যাদি হচ্ছে ব্লাড ফর ব্রাহ্মণবাড়িয়ার অন্যতম গুনাবলী।</string>
    <string name="bloodforbb3">এছাড়া প্রতি বছর পহেলা বৈশাখের দিনে -এক দিনের বিলাসিতা- নামক ইভেন্টের মাধ্যমে অসহায় ও হত-দরিদ্র মানুষের জন্য খাবার ব্যবস্থা করে থাকে ব্লাড ফর ব্রাহ্মণবাড়িয়া।</string>
    <string name="bloodforbb4">সংগঠনের শুরুটা হাতেগুনা কয়েক জন মানুষের হাত ধরে গড়ে উঠলেও আজকে এই সংগঠনের পরিধি বিশাল। সময় এসেছে এবার আপনারও ব্লাড ফর ব্রাহ্মণবাড়িয়ার একটা অংশ হয়ে অসহায় মানুষের মুখে হাসি ফুটানোর এবং স্বেচ্ছায় রক্তদানের মাধ্যেমে আপনিও হতে পারেন ব্লাড ফর ব্রাহ্মণবাড়িয়ার একজন গর্বিত সদস্য ।</string>


    //shotokurifoundation
    <string name="shotokurifoundation1">শতকুঁড়ি ফাউন্ডেশন ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার স্বেচ্ছাসেবক সংগঠনগুলোর মাঝে অন্যতম একটি সংগঠন। এটি ২০১৬ সালের ৬ ডিসেম্বর প্রতিষ্ঠিত হয়। এই সংগঠন মূলত, সমাজের বিভিন্ন সামাজিক সমস্যা নিয়ে কাজ করে থাকে। দেশের জনগণ ও তরুণ সমাজকে সংগঠিত করা, সমাজের দারিদ্রসীমার নিচে বসবাসকারী মানুষের পাশে থাকা, ছিন্নমূল, সুবিধাবঞ্চিত ও বিশেষ শিশুদের নিয়ে কাজ করা, বিভিন্ন ধরনের রক্তদান কর্মসূচী পালন করা, পরিবেশ, সাহিত্য, সংস্কৃতি, ক্রীড়াবিনোদন ইত্যাদি জিনিস নিয়ে সৃজনশীল কাজে সহযোগীতা ও উৎসাহ প্রদান করা, বিজ্ঞান ও প্রযুক্তিবিষয়ক বিষয় নিয়ে কাজ করা, সুবিধাবঞ্চিত শিশুদের শিক্ষাদান, মাদক ও শিশুশ্রম দূরীকরণের লক্ষ্যে কাজ করা, পিছিয়ে পড়া নারীসমাজকে নিয়ে কাজ করা ইত্যাদি হচ্ছে শতকুঁড়ি ফাউন্ডেশনের প্রধান লক্ষ্য ও উদ্দেশ্য।</string>
    <string name="shotokurifoundation2">শতকুঁড়ি ফাউন্ডেশন এইসব লক্ষ্য ও উদ্দেশ্যকে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলায় বাস্তবায়নের জন্য অনবরত বিভিন্নভাবে কাজ করে যাচ্ছে। </string>
    <string name="shotokurifoundation3">আমাদের সংগঠন সম্পর্কিত যেকোনো প্রয়োজনে আমাদেরকে ইমেইল করতে পারেন এবং আমাদের অফিসিয়াল ফেসবুক গ্রুপ ও পেইজের সাথে সংযুক্ত হতে পারেন।</string>
    <string name="shotokurifoundation4">আপনিও হতে পারেন শতকুঁড়ি ফাউন্ডেশনের একজন গর্বিত সদস্য।</string>
    <string name="shotokurifoundation5"></string>

    //clean brahmanbaria
    <string name="cleanbrahmanbaria1">ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়ার যাত্রা শুরু হয় ২১শে জুন ২০১৭ তে। ২৫ সদস্যের একটি তরুণ টিম আসুন সবাই প্রতিজ্ঞা করি, পরিচ্ছন্ন ও দূষণমুক্ত ব্রাহ্মণবাড়িয়া গড়ি এই স্লোগান বুকে ধারণ করে ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া অবকাশ প্রাঙ্গণ পরিচ্ছন্নতা অভিযানের মাধ্যমে তাদের যাত্রা শুরু করে। ধীরে ধীরে ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়ার সদস্যের সংখ্যা বাড়তে থাকে।</string>
    <string name="cleanbrahmanbaria2">ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়ার পরিচ্ছন্নতা অভিযানের অংশ হিসেবে ব্রাহ্মণবাড়িয়া সদরের অবকাশ ফারুকী পার্ক ও তার চারপাশে, ব্রাহ্মণবাড়িয়া রেলওয়ে স্টেশনে, মঠের গুড়িতে, সার্কিট হাউজ ও তাঁর আশেপাশে, ট্যাংকের পাড় ও তার আশপাশ এলাকায়, কালীবাড়ির কালি মন্দির ও তার চারপাশে, কাচারিপাড় মুক্ত মঞ্চে, কাজীপাড়া জেলা ঈদগাহ ময়দানসহ আরো বিভিন্ন জায়গায় স্বেচ্ছায় এই সংগঠন ও সংগঠনের স্বেচ্ছাসেবীরা অক্লান্ত পরিশ্রম করে যাচ্ছে, একটি সুন্দর ও পরিচ্ছন্ন ব্রাহ্মণবাড়িয়া বিনির্মানে।  </string>
    <string name="cleanbrahmanbaria3">ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা পুলিশের  উদ্যোগে বন্যার্তদের পাশে ব্রাহ্মণবাড়িয়াবাসী অংশগ্রহণে ছিলো ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া। বন্যার্তদের জন্য ত্রান কালেকশনে ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া পরিবার ৩ দিনের ক্যাম্পেইন করে কাউতলি ডাক বাংলোর মোড়ে। ত্রাণ প্যাকেটিং এর জন্য সমস্ত ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া পরিবার টানা ৫ দিন সময় দেয় পুলিশ লাইনে এবং ত্রাণ বন্টনের জন্য ১৭ জন যায় কুড়িগ্রামে। </string>
    <string name="cleanbrahmanbaria4">ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়ার আয়োজনে এবং ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা পুলিশের সহযোগিতায় বিজয় দিবস উপলক্ষে ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় প্রথমবারের মত সকল সামাজিক সংগঠন সমূহের অভ্যন্তরীণ সম্প্রীতি বৃদ্ধির লক্ষে একটি ব্যাডমিন্টন টুর্নামেন্টের আয়োজন করে। সেখানে ২৮ টি সংগঠনের অংশগ্রহণে টুর্নামেন্ট অনুষ্ঠিত হয়। এই প্রতিযোগীতায় বাউনবাইরার কতা নামে সামাজিক সংগঠনটি RAK PAINTS VICTORY CUP 2017 এ বিজয়ী হয় এবং কুতুব স্মৃতি ক্রিড়া সংঘ রানার্স আপ হয়।</string>
    <string name="cleanbrahmanbaria5">ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়ার আরেকটি প্রজেক্ট আছে প্রজেক্ট গ্রিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া নামে, যেখানে ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া প্রতিবছর ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় কমপক্ষে ৩০০০ গাছ লাগানোর এবং গাছ পরিচর্যা করার উদ্যোগ গ্রহণ করে থাকে। প্রজেক্ট গ্রিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া উদ্বোধন হয় উরশিউরায় (জেল খানার পেছনে ফুলবাড়িয়া রোড) ১৫/১০/২০১৭তে। এটি উদ্বোধন করেন মাননীয় পুলিশ সুপার জনাব মিজানুর রহমান পি,পি,এম (বার) মহোদয় অতিরিক্ত ডি, আই, জি। প্রজেক্ট গ্রিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া উদ্বোধনের আগে ৭ দিন ব্যাপি ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া পরিবার সশরীরে উরশিউরায় ৪০০ গাছের আগাছা পরিস্কার করে। প্রজেক্ট গ্রিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া উদ্বোধনের পর আরো ২ দিন পর্যন্ত সকল গাছগুলো লাগানো শেষ করে এবং প্রতি মাসে ২ বার করে গাছগুলোতে পানি দিয়ে আসে। প্রজেক্ট গ্রিন ব্রাহ্মণবাড়িয়ার প্রথম গাছ রোপণে সহযোগিতায় ছিলো ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা পুলিশ।</string>
    <string name="cleanbrahmanbaria6">ব্রাহ্মণবাড়িয়ার মাননীয় পুলিশ সুপার জনাব মিজানুর রহমান পি,পি,এম (বার) মহোদয় একটি মিটিং এর মাধ্যমে সকল সংগঠনকে ডাক দেন ব্রাহ্মণবাড়িয়ার প্রাণের টাউনের গোকর্ণ খাল পরিচ্ছন্ন করার জন্য। ০৯/০৯/২০১৭তে ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া নৌকা নিয়ে পরিচ্ছন্নতা অভিযানের জন্য যায় এবং সেখানে খাল পরিচ্ছন্নতা অভিযান করে। তারপর থেকে টানা ১০ দিন ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া পরিবার খালের বিভিন্ন জায়গায় গিয়ে কর্মরত কর্মীদের কাজ পরিদর্শন করে এবং অভিযান করে।</string>
    <string name="cleanbrahmanbaria7">ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া পরিবার শহীদ বুদ্ধিজীবীদের স্মৃতি মাখা সৌধ হিরন্ময় সৌন্দর্য বর্ধনের উদ্যেশ্যে ২৫/১০/২০১৭ তে মাঠে নামে। তারপর টানা ৭ দিন অভিযান করে ব্রাহ্মণবাড়িয়া পুলিশ সুপারের নির্দেশে সকল ব্যানার এবং পোস্টার সরিয়ে ফেলে। ৭ম দিন ০২/১১/২০১৭তে অতিরিক্ত পুলিশ সুপার জনাব ইকবাল মহোদয় সহ কাউতলি এলাকার সকল পেশার মানুষকে নিয়ে একটি আলোচনা সভা করে, সেখানে সকল ধরণের ব্যবসায়ী, বাসাবাড়ির মালিকদের সচেতন করা হয় এবং প্রত্যেক দোকানের সামনে ঝুড়ি রাখার নির্দেশ দেওয়া হয়।</string>
    <string name="cleanbrahmanbaria8">কিছুদিনের মধ্যে পুলিশ সুপার জনাব মিজানুর রহমান পি, পি, এম বার মহোদয় সৌধ হিরন্ময়ের রূপ পরিবর্তন করে দেন। সেখানে আবার নতুন করে টাইলস লাগিয়ে ফুয়ারা আর লাইটিং করে দেন। তারপর আবার ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া ১৩/০১/২০১৮ থেকে পরের ৫ দিন পর্যন্ত বাগানের কাজ করে। এছাড়াও ছিলো পুলিশিং ডে তে লিফলেট বিতরণ, ঈদুল আযহার আগে জনসচেতনতামূলক র‍্যালি ইত্যাদি পরিচালনা করে থাকে ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া।</string>
    <string name="cleanbrahmanbaria9">ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়ার উদ্দেশ্য একটাই ব্রাহ্মণবাড়িয়াবাসীকে সচেতন করে ব্রাহ্মণবাড়িয়াকে পরিচ্ছন্ন ও দূষণমুক্ত ব্রাহ্মণবাড়িয়া হিসেবে গড়ে তোলা। পুরো বাংলাদেশে ব্রাহ্মণবাড়িয়াকে অন্যান্য শহরের রোল মডেল বানানো। ক্লিন ব্রাহ্মণবাড়িয়া পরিবারে যে কেউ স্বেচ্ছাসেবক হিসেবে কাজ করতে পারে, শুধু মনে থাকতে হবে দেশপ্রেম।</string>

    //obiram foundation

    <string name="obiram1">অবিরাম ফাউন্ডেশন একটি সামাজিক, সেচ্ছাসেবী, অরাজনৈতিক ও অলাভজনক সংগঠন। ফুটিয়ে তুলি হাসি এই স্লোগানকে সামনে রেখে এই সংগঠনের পথ চলা। শিক্ষার্থী, চাকুরীজীবি, ব্যবসায়ী ইত্যাদি বিভিন্ন পেশার মানুষের সমন্বয়ে এ সংগঠনটি পরিচালিত। ২০১৪ সাল থেকে দেশকে ভালবেসে, দেশের মানুষকে ভালবেসে অবিরাম ফাউন্ডেশন কাজ করে চলেছে।</string>
    <string name="obiram2">২০১৪ সালের জুলাই মাসের ২৬ তারিখ থেকে পথ চলা শুরু হয় অবিরাম ফাউন্ডেশনের। কয়েকজন উদ্যোমী যুবকদের প্রচেষ্টাতে চালু হয় সংগঠনটি। শুরু থেকে মানবিকতার কাজকে সামনে রেখে এ সংগঠনটি কাজ করে যাচ্ছে। ধীরে ধীরে মানবিকতার পাশাপাশি শিক্ষা, বৃক্ষরোপণ, সচেতনতামূলক সভা এবং সমাজে ঘটে যাওয়া বিভিন্ন রকম অনৈতিক কর্মকান্ডের বিরুদ্ধে শান্তিপূর্ণ আন্দোলনসহ বিভিন্ন রকম সামাজিক কর্মকান্ড পরিচালনা করে আসছে অবিরাম ফাউন্ডেশন।</string>
    <string name="obiram3">ব্রাহ্মণবাড়িয়া তথা সমস্ত বাংলাদেশকে সামনে এগিয়ে নিয়ে যেতে এবং ক্ষুদা, দারিদ্রমুক্ত, শিক্ষিত ও মেধাবী সমাজ গঠনের লক্ষ্যে কাজ করে যাচ্ছে এই সংগঠন ও সংগঠনের সমস্ত সদস্যবৃন্দ। এই লক্ষ্যে এই সংগঠন বিভিন্ন কর্মসূচি হাতে নিয়েছে।</string>
    <string name="obiram4">রক্তদান, প্রজেক্ট-বৃক্ষরোপণ গ্রীণ, প্রজেক্ট-দারিদ্র বিমোচন, মাদক বিরোধী, বাল্যবিবাহবিরোধী, পরিষ্কার পরিচ্ছন্ন সমাজ গঠনে জনসচেতনতামূলক বিভিন্ন সভা, শিক্ষার্থীদের মেধাবিকাশের লক্ষ্যে সাধারণ জ্ঞান-বিজ্ঞান প্রতিযোগীতা, বির্তক প্রতিযোগীতা, রচনা প্রতিযোগীতার আয়োজন, রমজান মাসে একমাস ব্যাপি সহিহ্, শুদ্ধভাবে কুরআন শিক্ষার আয়োজন, নারী ও শিশু অত্যাচারের বিরুদ্ধে শান্তিপূর্ণ আন্দোলন, দরিদ্র মেয়েদের বিয়েতে আর্থিক সহায়তা প্রদানের লক্ষ্যে অর্থ সংগ্রহ, দরিদ্র শিশুর চিকিৎসার খরচ যোগাতে অনুঃচেষ্টা, বিভিন্ন বইমেলাতে অংশগ্রহন, শীতবস্ত্র ও কম্বল বিতরণ, ঈদ ও পূজাতে সুবিধা বঞ্চিত শিশুদের বস্ত্র বিতরণ, প্রাকৃতিক দূযোর্গে অসহায় মানুষের পাশে দাঁড়ানোসহ অসংখ্য সমাজসেবামূলক কর্মকান্ড পরিচালনা করে আসছে এই সংগঠন। </string>
    <string name="obiram5">আপনিও হতে পারেন অভিরাম ফাউন্ডেশনের একজন গর্বিত সদস্য।</string>


    //kisorbondo foundation

    <string name="kisorbondo1">কিশোর বন্ধু ফাউন্ডেশন তাদের পথ চলা শুরু করেছিল ২ জনের হাত ধরে ২০১৮ সালের জানুয়ারি মাসে। ধিরে ধিরে কিশোর বন্ধু ফাউন্ডেশন বড় হচ্ছে।  কিশোর বন্ধু ফাউন্ডেশন মুলত কাজ করে যাচ্ছে SDG(sustainable Development goals)  এর ১,২,৩ ও ৬ নং ধারা নিয়ে। যা হচ্ছে দারিদ্র বিলোপ, ক্ষুধামুক্তি, সুস্বাস্থ্য, নিরাপদ পানি ও সেনিটেশন। কিশোর বন্ধু ফাউন্ডেশন দরিদ্র শিশুদের মানুষিক বিকাশ নিয়েও কাজ করে যাচ্ছে। কিশোর বন্ধু ফাউন্ডেশন দরিদ্র শিশুদের খাবার সরবরাহ করার চেষ্টা করে থাকে।</string>
    <string name="kisorbondo2">গত ৩ মাসের মধ্যে কিশোর বন্ধু ৫০০ জন ক্ষুধার্ত শিশু ও বয়স্কদের সাহায্য করতে সক্ষম হয়েছে। কিশোর বন্ধু প্রতি সপ্তাহে ১০০ জন শিশু কে বিনামুল্যে খাদ্য প্রদান ও শিক্ষাদান করার চেষ্টা করে। কিশোর বন্ধু ফাউন্ডেশন নানারকম প্রশিক্ষনের মাধ্যমে শিশুদের আত্বনির্ভরশিল হতে সাহায্য করছে। কিশোর বন্ধু ফাউন্ডেশন সুন্দর ও সচ্ছল বাংলাদেশ এর সপ্ন লালন করে। সুন্দর একটি সুখী দেশ গড়ার লক্ষ্যে কিশোর বন্ধু ফাউন্ডেশন কাজ করে যাচ্ছে।</string>
    <string name="kisorbondo4">আপনি ও হতে পারেন আমাদের কিশোর বন্ধু ফাউন্ডেশন এর একজন ভলেন্টিয়ার।</string>
    <string name="kisorbondo5">আমাদের অফিসিয়াল পেইজবুক পেইজ ও গ্রুপের সাথে সংযুক্ত হতে পারেন।</string>


    //NCTF brahmanbaria

    <string name="nctf1">এনসিটিএফ হলো শিশুদের দ্বারা গঠিত ও পরিচালিত একটি জাতীয় পর্যায়ের একটি শিশু সংগঠন। মূলত শিশু যৌন নিপীড়ন ও শোষন এবং শিশু পাচারের বিরুদ্ধে জাতীয় কর্মপরিকল্পনা বাস্তবায়নের অগ্রগতি মনিটরিং করার জন্য এনসিটিএফ গঠিত হয়। পরবর্তীতে এনসিটিএফ জাতিসংঘ শিশু অধিকার বাস্তবায়নের জন্য সমগ্র দেশে শিশু অধিকার পরিস্থিতি মনিটরিং করে। শিশু অধিকার লঙ্ঘিত হলে স্থানীয় ও জাতীয় পর্যায়ে নীতি নির্ধারকদের নিকট তা তুলে ধরে।</string>
    <string name="nctf2">এনসিটিএফ এর লক্ষ্য হলো, জাতিসংঘের শিশু অধিকার সনদের আলোকে বাংলাদেশের শিশুদের সকল অধিকার প্রতিষ্ঠা করা এবং সকলের সহযোগিতায় বাংলাদেশকে একটি শিশুবান্ধব দেশ হিসেবে গড়ে তোলা।</string>
    <string name="nctf3">এনসিটিএফ এর উদ্দেশ্য</string>
    <string name="nctf4">সর্বস্তরের শিশুদের বৈষম্যহীন অংশগ্রহণের সুযোগ সৃষ্টি ও শিশুদের স্বার্থসংশ্লিষ্ট বিষয়ে শিশুদের অংশগ্রহণ নিশ্চিত করা। </string>
    <string name="nctf5">তৃণমূল, স্থানীয় ও জাতীয় পর্যায়ে শিশু অধিকার সনদ কতটুকু বাস্তবায়িত হচ্ছে এবং এর অগ্রগতি নিবিড়ভাবে মনিটরিং করা।</string>
    <string name="nctf6">শিশু অধিকার বাস্তবায়নের জন্য স্থানীয় ও জাতীয় পর্যায়ে দায়িত্বশীল ও দায়িত্বপ্রাপ্ত ব্যক্তিবর্গকে শিশু অধিকার পরিস্থিতি বিষয়ে অবগত করা এবং শিশু অধিকার সংক্রান্ত নীতি নির্ধারণে সরকারকে পরামর্শ দেয়া।</string>
    <string name="nctf7">জাতিসংঘ শিশু অধিকার বিষয়ক কমিটি কর্তৃক প্রদত্ত শিশু অধিকার বিষয়ক সমাপনী পর্যবেক্ষন অনুসারে বিকল্প প্রতিবেদন প্রস্তুত করা।</string>
    <string name="nctf8">কারা আমাদের এনসিটিএফ এর সদস্য হতে পারবে</string>
    <string name="nctf9">১২ থেকে ১৮ বছরের নিচে বাংলাদেশের যে কোনো শিশু এনসিটিএফ এর সদস্য হতে পারবে।</string>
    <string name="nctf10">শহর ও গ্রামাঞ্চলের শিশু, স্কুলে পড়ে এবং স্কুলে পড়ে না এমন শিশু, মাদ্রাসায় পড়ে এমন শিশু।</string>
    <string name="nctf11">বিশেষভাবে সক্ষম মানে প্রতিবন্ধী শিশু, নৃতাত্ত্বিক জনগোষ্ঠী মানে আদিবাসী শিশু।</string>
    <string name="nctf12">সুবিধাবঞ্ছিত শিশু অন্যান্য জনগোষ্ঠীর শিশু যেমন কাজে নিয়োজিত শিশু, পথশিশু, চরাঞ্চল বসবাসকারী শিশু, বেদে শিশু, দলিত শিশুসহ সকল শিশুই এনসিটিএফ এর সদস্য হতে পারবে।</string>
    <string name="nctf13">সংগঠিত শিশু যেমন শিশু পরিষদ, স্কাউটস, গার্লস গাইড, খেলাঘর, কচিকাঁচার মেলার শিশু।</string>
    <string name="nctf14">শিশু সাংবাদিক অথবা অন্য কোন উন্নয়ন শিশুদল বা সংগঠনের শিশুরাও তাদের নিজ নিজ সংগঠনের স্বাধীন সত্ত্বা বজায় রেখে এনসিটিএফ এর সদস্য হতে পারবে।</string>
    <string name="nctf15">ন্যাশনাল চিলড্রেনস টাস্কফোর্স ব্রাহ্মণবাড়িয়ার (এনসিটিএফ) অফিসিয়াল ফেইজবুক গ্রুপ ও পেইজ এর সাথে সংযুক্ত হোন।</string>

    //libaration war

    <string name="war1">একাত্তরের মুক্তিযুদ্ধে সমগ্র ব্রাহ্মণবাড়িয়া একটি বিশেষ গুরুত্বপূর্ণ এলাকায় পরিণত হয়েছিল। এর প্রধান কারণ ছিল এই জেলার ভৌগলিক অবস্থান। এখান থেকে রাজধানী ঢাকাসহ দেশের বিভিন্ন এলাকার সাথে ছিল সহজ যোগাযোগ ব্যবস্থা।  ত্রিপুরা থেকে প্রশিক্ষণ নিয়ে গেরিলা বাহিনী ব্রাহ্মণবাড়িয়ার উপর দিয়ে এই দেশের অভ্যন্তরে প্রবেশ করত। শুধু তাই নয়, মুক্তিযুদ্ধের পুরো নয় মাসই এই জেলার বিভিন্ন এলাকায় সংঘটিত হয়েছে সম্মুখ যুদ্ধ। ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় ৫ সহস্রাধিক মুক্তিযোদ্ধা, ট্রেনিং নিয়ে সরাসরি মুক্তিযুদ্ধে অংশগ্রহণ করেছিল।</string>
    <string name="war2">মুক্তিযুদ্ধ পরিচালনার জন্য সমগ্র বাংলাদেশকে মোট ১১টি সেক্টরে ভাগ করা হয়েছিল। প্রতিটি সেক্টরকে আবার কয়েকটি সাব সেক্টরে বিভক্ত করা হয়েছিল। ব্রাহ্মণবাড়িয়ার দক্ষিণ ও দক্ষিণ-পূর্বে কসবার গঙ্গাসাগর ও আখাউড়া থেকে পশ্চিমের ভৈরব বাজার রেল লাইন পর্যন্ত ছিল ২নং এবং পূর্বে সিঙ্গারবিল থেকে উত্তরে হবিগঞ্জ পর্যন্ত ছিল ৩নং সেক্টরের অন্তর্ভূক্ত। ২নং সেক্টরের সেক্টর কমান্ডার ছিলেন মেজর খালেদ মোশাররফ (পরে মেজর জেনারেল, বীর উত্তম, ১৯৭৫ সালের সামরিক অভ্যূত্থানে নিহত হন)। তিনি তাঁর সেক্টরকে ৬টি সাব-সেক্টরে ভাগ করেছিলেন।</string>
    <string name="war3">এর মধ্যে ব্রাহ্মণবাড়িয়াস্থ কসবা-আখাউড়া গঙ্গাসাগরের সাব সেক্টরের কমান্ডার ছিলেন ক্যাপ্টেন মো: আইন উদ্দিন (পরে মেজর জেনারেল অব. বীর প্রতিক, পিএসসি হয়)। তার সঙ্গে ছিলেন ক্যাপ্টেন মাহবুব, লেফটেন্যান্ট ফারুক ও লেফটেন্যান্ট হুমায়ূন কবির। এই এলাকায় চতুর্থ বেঙ্গলের একটি দল ছিলো। তারা সাব সেক্টর কসবা, আখাউড়া, সাইদাবাদ, নবীনগর, বাঞ্ছারামপুর, ব্রাহ্মণবাড়িয়া এবং কুমিল্লা মুরাদনগর পর্যন্ত অপারেশন চালাতো।</string>
    <string name="war4">মন্দভাগ সাব সেক্টরের কমান্ডার ছিলেন ক্যাপ্টেন এইচ এম এ গাফফার (পরে লেঃ কর্ণেল অব. বীর উত্তম হয়) তার অধীনে চতুর্থ বেঙ্গলের সি বা চার্লি কোম্পানি এবং মর্টারের একটি দল ছিল। এই সাব সেক্টর বাহিনী কসবা থানার মন্দভাগ রেল স্টেশন থেকে কুটি পর্যন্ত অপারেশন চালাতো। এছাড়া সালদা নদী-কোনাবন সাব সেক্টর কমান্ডার হিসেবেও তিনি দায়িত্ব পালন করেছেন। এই সাব সেক্টরে একটি মর্টার প্লাটুনের কমান্ডার ছিলেন সুবেদার মঈন (বীর উত্তম), যিনি সালদা নদী-মন্দভাগ এলাকার যুদ্ধে শহীদ হন। তিনি ছিলেন ব্যাটালিয়ান কমান্ডার এবং সাব- সেক্টর কমান্ডার। তাঁর কমান্ডে সৈন্যসংখ্যা ছিল প্রায় চৌদ্দশ। এর মধ্যে আটশর মতো ব্যাটালিয়ান সৈন্য আর প্রায় ছয়শ সৈনিক ছিল সাব সেক্টর ট্রুপসে। বেঙ্গল রেজিমেন্ট, ইপিআর, পুলিশ এং যুদ্ধকালীন সময় প্রশিক্ষণ দিয়ে গড়ে তোলা সৈনিকরা ছিল ব্যাটালিয়ানের অন্তর্ভুক্ত। আর সেক্টর ট্রুপসে ছিল ছাত্র-যুবক ও কৃষকসহ বিভিন্ন পর্যায়ের মুক্তিযোদ্ধা।</string>
    <string name="war5">ক্যাপ্টেন গাফফারের এই ব্যাটালিয়ানে চারটা কোম্পানি ছিল। এর মধ্যে এ বা আলফা কোম্পানির কমান্ডার ছিলেন সুবেদার গোলাম আম্বিয়া। বি বা ব্রাভো কোম্পানির কমান্ডার ছিলেন সুবেদার ফরিদ, সি বা চার্লি কোম্পানির কমান্ডার ছিলেন সুবেদার আব্দুল ওহাব (বীরবিক্রম) এবং ডি বা ডেল্টা কোম্পানির কমান্ডার ছিলেন সুবেদার তাহের। ব্যাটালিয়ানের সেকেন্ড ইন কমান্ড ছিলেন লেফটেন্যান্ট কবির (পরে ক্যাপ্টেন কবির)। এই ব্যাটালিয়ানে দুটো মর্টার প্লাটুন ছিল। এর একটির কমান্ডার ছিলেন সুবেদার জব্বার এবং অন্যটির কমান্ডার ছিলেন সুবেদার মঈন (বীরউত্তম)। যুদ্ধ পরিচালনা করতে গিয়ে বাস্তব ক্ষেত্রে অনেক সময় এক সেক্টরের বাহিনী অন্য সেক্টরেও যুদ্ধ করেছে। ২নং সেক্টরের অধীনে প্রায় পঁয়ত্রিশ হাজার গেরিলা এবং ছয় হাজার নিয়মিত বাহিনীর সদস্য ছিল। ব্রাহ্মণবাড়িয়ার বিভিন্ন এলাকায় গেরিলা অপারেশন চালিয়ে তারা হানাদার বাহিনীকে সব সময়ই সন্ত্রস্ত রেখেছিল।</string>
    <string name="war6">১৯৭১ সালের ১৫ এপ্রিল আশুগঞ্জের লালপুরে ও ভৈরবে মুক্তিকামী বাঙ্গালী সামরিক অফিসার, জওয়ান ও মুক্তিযোদ্ধাগণ পাকিস্তানী ট্যাংক, নৌবহর, জঙ্গী বিমান, হেলিকপটারের ছত্রছায়ায় পরিচালিত আগ্রাসী বাহিনীর বিরুদ্ধে প্রচণ্ড যুদ্ধে লিপ্ত হয়। মেঘনা নদীতে সংঘটিত এ যুদ্ধ ছিল মুক্তিসংগ্রামের প্রথম প্রস্তুতিমূলক লড়াই।</string>
    <string name="war7">১৭ এপ্রিল আখাউড়া উপজেলার দরুইন গ্রামে প্রতিরক্ষা ঘাটি দখলদার বাহিনী আক্রমণ করে। চতুর্থ ইস্ট বেঙ্গল রেজিমেন্টের ২ নং প্লাটুন কমান্ডার সিপাহী বীরশ্রেষ্ঠ মোস্তফা কামাল অসম সাহসিকতা ও নির্ভীক চিত্তে প্রাণপণ যুদ্ধ করেন। ১৮ এপ্রিল শত্রুর ক্রমাগত আক্রমণ মোকাবেলা করতে গিয়ে তিনি শহীদ হন। তার বীরত্ব ও আত্মত্যাগের স্বীকৃতি স্বরূপ তাকে ‌বীরশ্রেষ্ঠ খেতাবে ভূষিত করা হয়। দরুইন গ্রামে তার সমাধি অবস্থিত।</string>
    <string name="war8">২২ মে মুজাহিদ ক্যাপ্টেন আবদুল হকের নেতৃত্বে একটি গেরিলা দল কসবা থানার সালদা নদী এলাকায় অবস্থারনত পাক বাহিনীর প্রতিরক্ষা ঘাটির উপর আকস্মিক আক্রমণ চালায়। গেরিলা দলটি হঠাৎ আক্রমনের পরপরই দ্রুত অবস্থান ত্যাগ করে। এ আক্রমনের ফলে পাক বাহিনীর প্রায় ১৫ জন হতাহত হয়। তাদের মধ্যে চারজন মারা যায়।</string>
    <string name="war9">২৫ মে সালদা নদী এলাকায় মুক্তিবাহিনীর অতর্কিত হামলায় পাক সেনাদের একজন জেসিও এবং পাচজন সৈনিক নিহত হয়। ২৭মে একই এলাকায় সকাল ৭টায় মুক্তিবাহিনীর এ্যামবুশে পড়ে পাকবাহিনীর ৯ জন সৈন্য নিহত হয় । তাদের দুটি গাড়ি ধ্বংস হয়ে যায়। ৪ জুন রাতে চতুর্থ বেঙ্গলের দুটি প্লাটুন মর্টার ও মেশিন গান নিয়ে পাক বাহিনীর মোগড়া বাজার ঘাটিকে সামনে রেখে গোপনে অবস্থান নেয়। পরদিন ভোর বেলা চতুর্থ বেঙ্গলের সৈনিকরা মর্টার ও মেশিনগানের সাহায্যে আক্রমণ চালায়। অতর্কিত এ আক্রমণে পাকসেনারা হতভম্ব হয়ে যায়।এ আক্রমণে শত্রুদের প্রায় ১৭ জন নিহত এবং পাচজন আহত হয়। চতুর্থ বেঙ্গলের একজন সৈনিক গুরুতর আহত হন। দ্বিতীয় দফা আক্রমণে পাক বাহিনীর আরও পাচজন নিহত হয়। মুক্তিবাহিনী এরপর অবস্থান ত্যাগ করে নিরাপদ আশ্রয়ে চলে যায়।</string>
    <string name="war10">১৪ সেপ্টেম্বর রাতে দুজন অফিসারসহ পাকবাহিনীর প্রায় এক কোম্পানি সৈনিক রেলযোগে আখাউড়া থেকে মুকুন্দপুর হয়ে হরষপুরের দিকে অগ্রসর হয়। এ সংবাদ জানতে পেরে তিন নং সেক্টরের সাব-সেক্টর কমান্ডার লে: হেলাল মোরশেদ তার কজেকজন সঙ্গীসহ মুকুন্দপুর ও হরষপুরের মাঝামাঝি রেল লাইনে ট্যাংক বিধ্বংসী মাইন বসিয়ে অপেক্ষা করতে থাকেন। রাত প্রায় চারটার দিকে পাকবাহিনী বোঝাই রেলগাড়িটি মাইনের আত্ততায় এসে যায়। সঙ্গে সঙ্গে বিকট শব্দে ইঞ্জিনসহ রেল গাড়ির কয়েকটি বগি লাইনচ্যুত হয়ে খাদে পড়ে যায়। দুজন অফিসারসহ ২৭জন পাকিস্তানি সৈনিক নিহত হয়। লে: হেলাল মোরশেদ তার বাহিনী নিয়ে নিরাপদে ক্যাম্পে চলে যান।</string>
    <string name="war11">৭ অক্টোবর সালদা নদী স্টেশনে পাকিস্তান বাহিনীর সুদৃঢ় ঘাটি আক্রমণ করেন লেঃ গাফফার (পরবর্তীতে লেঃ কর্ণেল বীর উত্তম) দুটি স্তরে বিভক্ত পরিকল্পনা করে তিনি ৪টি সৈন্যদল নিয়ে রাতে আক্রমণ চালান। ৮ অক্টোবর ভোর বেলা শুরু হয় মূল আক্রমণ। মুক্তিবাহিনী ও বাঙ্গালী সৈনিকদের সমন্বয় ত্রিমুখী আক্রমণে বেলা ১১ টায় সালদা নদী স্টেশন মুক্ত হয়।</string>
    <string name="war12">সালদা নদী, কোনাবন, মন্দভাগ সংলগ্ন এলাকায় নয় মাসের মুক্তিযুদ্ধে শহীদ ৪১ জন বীর মুক্তিযোদ্ধার সমাধী রয়েছে কোল্লা পাথর টিলার চূড়ায়। ১৯ নভেম্বর মুকুন্দপর সীমান্ত ফাড়িঁ আক্রমণ করে মুক্তিবাহিনী দখল করে নেয়। এ যুদ্ধে পাকিস্তানি বাহিনীর ৩১ জন বন্দী হয়। হস্তগত হয় ২৭ টি রাইফেল, ২টি স্টেনগান, ২টি এলএমজি এবং ১X৩ ইঞ্চি মর্টার। ১-৩ ডিসেম্বর আখাউড়ায় মুক্তিবাহিনী আক্রমণ করে।</string>
    <string name="war13">মুক্তিবাহিনী পাকিস্তানীদের অব্যাহত বিমান আক্রমণ এবং প্রায় বিরামহীন গোলন্দাজ ও স্বয়ংক্রীয় গুলিবর্ষণের বিরুদ্ধে ঘোরতর যুদ্ধ করে আজমপুর মুক্ত করে। ৪ ডিসেম্বর ভারতীয় সেনাবাহিনী বাংলাদেশে প্রবেশ করে। বাংলাদেশ এস ফোর্স এবং ভারতীয় সেনাবাহিনীর ৫৭ তম মাউন্টেন ডিভিশন আখাউড়া ঘিরে ফেলে। ৫ ডিসেম্বর আখাউড়ার পতন হয়। ৮ ডিসেম্বর ভারতীয় মাউন্টেন ডিভিশন ব্রাহ্মণবাড়িয়া পৌছে। পাকিস্তান বাহিনী এর আগেই ব্রাহ্মণবাড়িয়া ছেড়ে চলে যায়। ৯ ডিসেম্বর আশুগঞ্জ আক্রমণ করা হয় এবং দখলদার বাহিনীর সাথে মিত্র বাহিনীর ব্যাপক যুদ্ধ সংঘটিত হয়। ১০ ডিসেম্বর পাকিস্তান বাহিনী ভৈরবে পলায়ন করে।</string>
    <string name="war14">মুক্তিযুদ্ধে ব্রাহ্মণবাড়িয়ার নয় মাসের ইতিহাস অদম্য সাহস, অপরিসীম ত্যাগ ও সাফল্যের বীরত্বগাথাঁয় খচিত অম্লান এক ইতিহাস।</string>


    //famous people

    //Sadar Upozila

    //Mufti Amini
    <string name="amini1">মুফতি ফজলুল হক আমিনী বাংলাদেশের ইতিহাসে একজন বিখ্যাত ইসলামী চিন্তাবিদ, ইসলামী আইন বিশেষজ্ঞ, খ্যাতনামা দেশবরেণ্য প্রজ্ঞাবান আলেম ও সাবেক সংসদ সদস্য ছিলেন। তিনি একই সাথে জামিয়া কোরআনিয়া আরাবিয়া লালবাগ মাদ্রাসার প্রিন্সিপাল ও রাজনৈতিক ব্যক্তিত্ব হিসেবে ইসলামী ঐক্যজোটের চেয়ারম্যান ছিলেন।</string>
    <string name="amini2">মুফতি ফজলুল হক আমিনী ১৯৪৫ সালের ১৫ই নভেম্বর ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার আমীনপুর গ্রামের এক সম্ভ্রান্ত ও দ্বীনদার পরিবারে জন্মগ্রহণ করেন। ব্যক্তিজীবনে তাঁর দুই ছেলে ও চার মেয়ে রয়েছে। তিনি বাংলাদেশের প্রখ্যাত খ্যাতনামা আলেম মাওলানা মোহাম্মদ উল্লাহ হাফেজ্জী হুজুরের জামাতা ছিলেন।</string>
    <string name="amini3">ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার জামেয়া ইউনুসিয়ায় প্রাথমিক শিক্ষা শেষে তিনি মুন্সিগঞ্জ জেলাধীন বিক্রমপুরের মোস্তফাগঞ্জ মাদরাসায় তিন বছর পড়াশুনা করেন। তারপর ১৯৬১ সালে রাজধানী ঢাকার ঐতিহ্যবাহী দ্বীনি শিক্ষা প্রতিষ্ঠান জামেয়া কোরআনিয়া আরাবিয়া লালবাগ মাদরাসায় চলে আসেন। এখানে তিনি হযরত মাওলানা শামছুল হক ফরিদপুরী (রহ.), হযরত হাফেজ্জী হুজুর (রহ.), কিংবদন্তী মুহাদ্দিস হযরত মাওলানা হেদায়েতুল্লাহ (রহ.), শায়খুল হাদীস হযরত মাওলানা আজিজুল হক (রহ.), আরেফ বিল্লাহ মাওলানা সালাহ উদ্দীন (রহ.) এবং হযরত মাওলানা আব্দুল মজীদ ঢাকুবী (রহ.) এর বিশেষ তত্ত্বাবধানে দাওরায়ে হাদীসের সনদ লাভ করেন। ১৯৬৯ সালে আল্লামা ইউসুফ বিন্নুরী (রহঃ) এর কাছে হাদীস পড়ার উদ্দেশ্যে পাকিস্তান করাচি নিউ টাউন মাদরাসা থেকে হাদিস ও ইসলামি আইনের ওপর বিশেষ ডিগ্রি অর্জন করেন। সেখানে তিনি উলুমুল হাদীসের উপর পাঠ গ্রহণ করে দেশে ফিরে আসেন।</string>
    <string name="amini4">১৯৭০ সালে হাফেজ্জী হুজুর (রহ.) প্রতিষ্ঠিত মাদরাসা-ই নূরীয়া, কামরাঙ্গীরচর মাদরাসায় শিক্ষক হিসেবে যোগদানের মধ্য দিয়ে তাঁর কর্মজীবন শুরু হয়। এই একই বছরেই তিনি হজরত হাফেজ্জী হুজুর (রহ.) এর কন্যার সাথে বৈবাহিক বন্ধনে আবদ্ধ হন। সেই সূত্রে তিনি হাফেজ্জী হুজুরের জামাতা ছিলেন। ১৯৭২ সালে মুফতি আমিনী মাত্র ৯ মাসে কুরআনে হাফেজ হয়েছিলেন। এই সময় তিনি ঢাকার আলু বাজারে একটি মাদরাসা প্রতিষ্ঠা করেন। একই সাথে আলু বাজার মসজিদের খতীবের দায়িত্ব পালন করেন। </string>
    <string name="amini5">১৯৭৫ সালে তিনি লালবাগ মাদরাসায় শিক্ষক হিসেবে যোগদান করেন। পরবর্তীকালে এই মাদরাসার সহকারী মুফতি, প্রধান মুফতি, ভাইস প্রিন্সিপাল প্রভৃতি দায়িত্ব পালন শেষে ১৯৮৭ সালে হাফেজ্জী হুজুরের ইন্তেকালের পর তিনি এই মাদরাসার প্রিন্সিপালের দায়িত্ব গ্রহন ও শায়খুল হাদীসের দায়িত্ব পালন করেন এবং ইন্তেকালের আগ পর্যন্ত এই মহান দায়িত্বগুলো তিনি পালন করেছিলেন। ২০০৩ সালে তিনি বড়কাটারা হোসাইনিয়া আশরাফুল উলুম মাদরাসার প্রিন্সিপাল ও মুতাওয়াল্লির দায়িত্বও পেয়েছিলেন। ইন্তেকালের আগ পর্যন্তই এই দুইটি মাদরাসার প্রিন্সিপালের দায়িত্ব পালন করে আসছিলেন। পাশাপাশি ঢাকার কাকরাইল, দাউদকান্দির গৌরীপুরসহ দেশের বিভিন্ন অঞ্চলে বহু মাদরাসার প্রধান অভিভাবকের দায়িত্ব পালন করেছেন।</string>
    <string name="amini6">১৯৮৪ সালে তিনি ইরান-ইরাক ভ্রাতৃঘাতী যুদ্ধ বন্ধে হাফেজ্জী হুজুরের নেতৃত্বে আন্তর্জাতিক শান্তি মিশনের সদস্য ছিলেন। ১৯৯২ সালে ভারতের উত্তর প্রদেশে বাবরি মসজিদ ধ্বংস করা হলে এই দেশে লংমার্চের ডাক দেয়া হয়। সেই লংমার্চ আন্দোলনের দ্বিতীয় শীর্ষ নেতা ও প্রধান নির্বাহী ছিলেন মুফতী আমিনী (রহ.)। তার শিক্ষক শায়খুল হাসীস আল্লামা আজিজুল হক (রহ.) ছিলেন এই লংমার্চের আহ্বায়ক ও অভিভাবক ও একই সাথে ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় দেশবিরোধী এনজিওদের বিরুদ্ধে তিনি তীব্র আন্দোলন সংগঠিত করেছিলেন। ১৯৯৪ সালে তাসলিমা নাসরিন কর্তৃক পবিত্র কুরআনের অপব্যাখ্যার বিরুদ্ধে তিনি সারাদেশে একযোগে হরতালসহ বিভিন্ন আন্দোলন কর্মসূচী পালন করেছিলেন, শেষপর্যায়ে তাসলিমা নাসরিন এই দেশ ছাড়তে বাধ্য হয়েছিল। </string>
    <string name="amini7">২০০১ সালের প্রথম দিকে হাইকোর্ট থেকে ফতোয়া নিষিদ্ধের রায় ঘোষিত হলে তিনি বিচারপতিকে মুরতাদ ঘোষণা করে তীব্র গণ-আন্দোলন সৃষ্টি করেছিলেন। এই ঘটনার কারনে তাঁকে চার মাসের কারাগারে পাঠানো হয়। ২০০৮ সালের পর সরকার ঘোষিত শিক্ষানীতি ও নারীনীতি নিয়ে তিনি সোচ্চার প্রতিবাদ করেন। নারীনীতির মধ্যে উত্তরাধিকারসহ সবপর্যায়ে নারীর সম-অধিকারের কুরআনবিরোধী ধারা বাতিলের জন্য তিনি বাংলাদেশের ইতিহাসে এক অসহযোগ আন্দোলন সৃষ্টি করেছিলেন। ২০১১ সালের ৪ এপ্রিল তিনি এক পর্যায়ে সম্পূর্ণ নিজস্ব উদ্যোগে বহু প্রতিকূলতা ও প্রশাসনিক প্রতিরোধের মুখে দেশব্যাপি সফল হরতাল পালন করেন। এর ঠিক ছয়দিন পর তার ছোট ছেলে আবুল হাসানাত আমীনিকে গুম করে ফেলা হয়েছিল। পরবর্তীতে তাঁর ছেলেকে ছেড়ে দেওয়া হয় এবং তাকে গৃহবন্দি করে রাখা হয়। প্রতিটি ইসলামবিরোধী আন্দোলনে তিনি ছিলেন মূল আহ্বায়ক।</string>
    <string name="amini8">ব্যক্তিগত জীবনে একজন ইসলামী প্রাজ্ঞ চিন্তাবিদ হলেও তিনি ছিলেন রাজনৈতিক দল ইসলামী ঐক্যজোটের চেয়ারম্যান। আশির দশকে ধর্মভিত্তিক রাজনৈতিক দল খেলাফত আন্দোলনের মাধ্যমে রাজনীতিতে পদার্পণ করেন তিনি। পরে তিনি খেলাফতে ইসলামী নামে আলাদা দল গড়েন এবং এর চেয়ারম্যান হন। ২০০১ সালের জাতীয় সংসদ নির্বাচনে ব্রাহ্মণবাড়িয়া-২ আসন থেকে চারদলীয় জোটের প্রার্থী হিসেবে সাংসদ নির্বাচিত হন। এছাড়া তিনি ধর্মভিত্তিক একাধিক দলের মোর্চার সংগঠন ইসলামী আইন বাস্তবায়ন কমিটির প্রধান হিসেবে মৃত্যুর পূর্বমুহূর্ত পর্যন্ত দায়িত্ব পালন করেছেন।</string>
    <string name="amini9">মুফতি আমিনীর বিরুদ্ধে ধর্মীয় রাজনীতির নামে উষ্কানীমূলক রাজনীতির মিথ্যে অভিযোগে প্রায় দীর্ঘ বিশ মাস অঘোষিত গৃহবন্দী করে রেখেছিল তৎকালীন ক্ষমতাশীল সরকার। মুফতি ফজলুল হক আমিনী ২০১২ সালের ১১ ডিসেম্বর ঢাকায় ৭০ বছর বয়সে মৃত্যুবরণ করেন। পরদিন ১২ ডিসেম্বর তাঁর জানাযার নামায অনুষ্ঠিত হয় ঢাকার জাতীয় ঈদগাহ ময়দানে, আর তাতে অংশগ্রহণ করেন অগণিত ধর্মপ্রাণ মুসলমান। ধর্মপ্রাণ-দেশপ্রেমিক মানুষ ও সর্বস্তরের আলেম সমাজের একজন প্রধান প্রতিনিধি মুফতি ফজলুল হক আমিনীকে জানাযা শেষে দাফন সম্পন্ন হয় তাঁরই শিক্ষাদানক্ষেত্র জামিয়া কোরআনিয়া আরাবিয়া মাদ্রাসার শাহী মসজিদের কবরস্থানে।</string>


    //Odoito Mollobormon
    <string name="odoitomollobormon1">অদ্বৈত মল্লবর্মণ একজন লেখক, বাঙালি ঔপন্যাসিক ও সাংবাদিক। ১৯১৪ সালের ১ জানুয়ারি  ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সদর উপজেলার গোকর্ণ ঘাট গ্রামে এক দরিদ্র জেলে পরিবারে তাঁর জন্ম। তিতাস একটি নদীর নাম শিরোনামের একটি মাত্র উপন্যাস লিখে তিনি বাংলা সাহিত্যের চিরস্মরণীয় ও অমর প্রতিভা হিসেবে সবিশেষ স্বীকৃতি লাভ করেন।</string>
    <string name="odoitomollobormon2">ছোটোবেলায় পিতামাতাকে হারিয়ে অদ্বৈতের জীবন চরম দারিদ্রের মধ্যে অতিবাহিত হয়। গ্রামের জেলেদের অর্থসাহায্যে গ্রামেরই এক মাইনর স্কুলে তাঁর পড়াশোনা শুরু হয়। তাঁর পিতার নাম ছিল অধরচন্দ্র। শৈশবেই পিতৃ-মাতৃহীন হন তিনি। </string>
    <string name="odoitomollobormon3">১৯৩৩ সালে ব্রাহ্মণবাড়িয়ার অন্নদা উচ্চ বিদ্যালয় থেকে ১ম বিভাগে ম্যাট্রিকুলেশন ডিগ্রী অর্জন করেন। এরপর কুমিল্লা জেলার ভিক্টোরিয়া কলেজে কিছুদিন আই,এ ক্লাসে অধ্যয়ন করেন। কিন্তু মেধাবী ছাত্র হওয়া সত্ত্বেও আর্থিক সঙ্কটের কারণে তাঁর পড়ালেখা শেষ হয়ে যায়।</string>
    <string name="odoitomollobormon4">১৯৩৪ সালে কলেজের পড়া ছেড়ে দিয়ে শুধুমাত্র অর্থ উপার্জন ও জীবিকার সন্ধানে তিনি কুমিল্লার বিশিষ্ট চিকিৎসক ও সমাজসেবী নরেন্দ্র দত্তের সঙ্গে  কলকাতা যান। সেখানে মাসিক ত্রিপুরা পত্রিকার সাংবাদিক হিসেবে কর্মজীবন শুরু করেন। এরপর ১৯৩৬ সালে ক্যাপ্টেন নরেন দত্ত পরিচালিত নবশক্তি পত্রিকায় যোগ দেন তিনি। পত্রিকাটির সম্পাদক কবি প্রেমেন্দ্র মিত্রের সহকারী হিসেবে সহ-সম্পাদক পদে দায়িত্ব পালন করেন।</string>
    <string name="odoitomollobormon5">নবশক্তির প্রকাশনা বন্ধ হয়ে গেলে তিনি মওলানা মোহাম্মদ আকরম খাঁর মাসিক মোহাম্মদী পত্রিকার সম্পাদকের সহকারী হিসেবে যোগদান করেন। তিন বছর একাদিক্রমে এ পদে দায়িত্ব পালন করেন অদ্বৈত মল্লবর্মণ। এই সময়ে একই সঙ্গে দৈনিক আজাদ পত্রিকায় সাংবাদিকতা করেছিলেন তিনি। তিনি  মোহাম্মদী, আজাদ, নবযুগ, কৃষক, যুগান্তর প্রভৃতি পত্রিকায়ও সাংবাদিকতা করেন। ১৯৪৫ সালে বিখ্যাত দেশ পত্রিকার সহকারী সম্পাদক হিসেবে যোগদান করে তিনি আমৃত্যু এই দায়িত্ব পালন করেন। মাঝে কিছুদিন উপার্জন বৃদ্ধির উদ্দেশ্যে তিনি বিশ্বভারতীর প্রকাশনা শাখায় খন্ডকালীন চাকরি করেন।</string>
    <string name="odoitomollobormon6">স্কুলে ছাত্র থাকা অবস্থায়ই অদ্বৈত মল্লবর্মণ লিখতে শুরু করেন। তাঁর গল্প, কবিতা ও প্রবন্ধ সেই সময় থেকেই সুধীসমাজের প্রশংসা অর্জন করে। চল্লিশের দশকে মানিক বন্দ্যোপাধ্যায়, বুদ্ধদেব বসু প্রমুখ সম্পাদিত এক পয়সায় একটি শীর্ষক ধারাবাহিকে লিখে তিনি পাঠকসমাজে বিশেষ পরিচিতি লাভ করেন। তাঁর একমাত্র উপন্যাস তিতাস একটি নদীর নাম মাসিক মোহাম্মদী পত্রিকায় প্রথম ধারাবাহিকভাবে প্রকাশিত হয়। এই উপন্যাসের জন্যই তিনি সাহিত্যজগতে ব্যাপক খ্যাতি অর্জন করেন। এতে তিনি ব্যক্তিগত অভিজ্ঞতা ও সুগভীর অন্তর্দৃষ্টি দিয়ে তিতাস নদীর তীরবর্তী জেলেদের সংগ্রামী জীবনের কথা বাস্তবসম্মতভাবে তুলে ধরেন। ১৯৭৩ সালে ঋত্বিক ঘটকের পরিচালনায় উপন্যাসটি চলচ্চিত্রে রূপায়িত হয়।</string>
    <string name="odoitomollobormon7">অদ্বৈত মল্লবর্মণের মৃত্যুর কয়েক বছর পর তিতাস একটি নদীর নাম শিরোনামের এই উপন্যাসটি গ্রন্থাকারে প্রকাশিত হয়। এই একটি মাত্র উপন্যাস লিখেই তিনি বাংলা সাহিত্যের অন্যতম স্মরণীয় প্রতিভা হিসেবে স্বীকৃতি লাভ করেন। তাঁর রচিত গ্রন্থসমূহ হচ্ছে - তিতাস একটি নদীর নাম (উপন্যাস), এক পয়সায় একটি (গ্রন্থ), সাদা হাওয়া (উপন্যাস), সাগরতীর্থে, নাটকীয় কাহিনী, দল বেঁধে (গল্পগ্রন্থ), রাঙামাটি, জীবনতৃষ্ণা ইত্যাদি। তিনি অনেক শিশুপাঠ্য কবিতাও রচনা করেছিলেন।</string>
    <string name="odoitomollobormon8">চিরকুমার অদ্বৈতের জ্ঞানতৃষ্ণা ছিল প্রবল। তাই উপার্জিত অর্থের এক বিরাট অংশ তিনি গ্রন্থ সংগ্রহে ব্যয় করেন। সাহিত্য, ধর্ম, দর্শন, শিল্পকলা ইত্যাদি বিষয়ে তাঁর ব্যক্তিগত গ্রন্থাগারে সহস্রাধিক বইয়ের এক সংগ্রহ ছিল। সেগুলি তাঁর মৃত্যুর পর রামমোহন লাইব্রেরিকে দান করা হয়। দুঃস্থ ও পরিচিত জনদের জন্যও তিনি প্রচুর অর্থ খরচ করতেন। দারিদ্র্য, অনাহার ও অতিশ্রমের কারণে যক্ষ্মারোগে আক্রান্ত হয়ে ১৯৫১ সালে ১৬ এপ্রিল মাত্র ৩৭ বছর বয়সে কলকাতায় তাঁর মৃত্যু হয়।</string>


    //Direndronath Dotto
    <string name="direndotto1">ধীরেন্দ্রনাথ দত্ত একজন বাঙালি আইনজীবী, সমাজকর্মী, ভাষা সৈনিক ও রাজনীতিবিদ ছিলেন। তাঁর পরিচিতি মূলত একজন রাজনীতিবিদ হিসেবে। দেশ বিভাগের আগে ভারতীয় উপমহাদেশের ভারত অংশে এবং পরে পূর্ব পাকিস্তানে তিনি রাজনীতিবিদ হিসেবে সক্রিয় ছিলেন।</string>
    <string name="direndotto2">ধীরেন্দ্রনাথ দত্তের জন্ম ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সদর উপজেলার রামরাইল গ্রামে। তাঁর বাবা জগবন্ধু দত্ত ছিলেন কসবা ও নবীনগর মুন্সেফ আদালতের সেরেস্তাদার। ধীরেন্দ্রনাথ পড়াশোনা করেছেন নবীনগর হাই স্কুল, কুমিল্লা কলেজ, এবং কলকাতার সুরেন্দ্রনাথ কলেজে। তিনি ১৯০৪ সালে নবীনগর হাই স্কুল হতে প্রবেশিকা, ১৯০৬ সালে কুমিল্লা কলেজ থেকে এফ.এ, ১৯০৮ সালে কলকাতা রিপন কলেজ হতে বি.এ এবং ১৯১০ সালে একই কলেজ হতে বি.এল পরীক্ষা পাস করেন।</string>
    <string name="direndotto3">১৯০৬ সালে ছাত্রজীবনে ধীরেন্দ্রনাথ দত্ত তৎকালীন কুমিল্লা মহকুমার মুরাদনগর থানার পূর্বধইর গ্রামের কৃষ্ণকমল দাসমুন্সীর কন্যা সুরবালা দাসকে বিয়ে করেন। কৃষ্ণকমল দাসমুন্সী পেশায় আইনজীবী ছিলেন। বিয়ের সময় ধীরেন্দ্রনাথের বয়স ছিল ২১ বছর এবং সুরবালার ১৪ বছর।  তাঁদের সাত মেয়ে ও দুই ছেলে ছিল।</string>
    <string name="direndotto4">তিনি প্রায় এক বছরকাল কুমিল্লার মুরাদনগর বাঙ্গুরা উমালোচন হাই স্কুলের সহকারী প্রধান শিক্ষক ছিলেন। ১৯১১ সালে তিনি কুমিল্লা জেলা বারে যোগদান করেন। ১৯০৭ সালে ত্রিপুরা হিতসাধনী সভার সেক্রেটারি নির্বাচিত হন এবং ১৯১৫ সালের ভয়াবহ বন্যার সময় বন্যার্তদের মধ্যে ত্রাণসামগ্রী বিতরণে বড় ভূমিকা পালন করে প্রাথমিক যশ অর্জন করেন। মহাত্মা গান্ধীর আদর্শ অনুসরণে তিনি মুক্তি সংঘ নামে একটি সমাজকল্যাণমূলক সংস্থা গঠন করেন। কুমিল্লার অভয় আশ্রম-এর কর্মকান্ডের সাথেও তিনি জড়িত ছিলেন এবং ১৯৩৬ সালে ত্রিপুরা জেলা বোর্ডের সদস্য নির্বাচিত হন। ১৯৪৩ সালের দুর্ভিক্ষের সময় ত্রাণসামগ্রী বিতরণে তিনি গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করেন। </string>
    <string name="direndotto5">সুরেন্দ্রনাথ ব্যানার্জী এবং ব্যারিস্টার আবদুর রসুলের রাজনৈতিক মতাদর্শে প্রভাবিত হয়ে তিনি ১৯০৫ সালের বঙ্গভঙ্গ বিরোধী আন্দোলনে যোগ দেন। ১৯১৯ সালে ময়মনসিংহ শহরে অনুষ্ঠিত বঙ্গীয় প্রাদেশিক কংগ্রেসের সম্মেলনে তিনি অংশগ্রহণ করেন। দেশবন্ধু চিত্তরঞ্জন দাশের আহ্বানে তিনি তিন মাসের জন্য আইন ব্যবসা স্থগিত রাখেন এবং অসহযোগ আন্দোলনে অংশ নেন। ১৯৩৭ সালে তিনি বঙ্গীয় ব্যবস্থাপক সভার সদস্য নির্বাচিত হন। বঙ্গীয় প্রজাস্বত্ব আইন সংশোধন, বঙ্গীয় কৃষিঋণ গ্রহীতা ও বঙ্গীয় মহাজনি আইন পাসের সাথে ধীরেন্দ্রনাথ দত্ত সংশ্লিষ্ট ছিলেন। তিনি ১৯৪২ সালে ভারত ছাড় আন্দোলনে যোগ দেন। ব্রিটিশ বিরোধী কার্যকলাপের জন্য তিনি বেশ কয়েকবার গ্রেফতার হয়ে বিভিন্ন কারাগারে বিনাশ্রম ও সশ্রম দণ্ড ভোগ করেন।</string>
    <string name="direndotto6">১৯৪৬ সালের নির্বাচনে তিনি কংগ্রেস দলের পক্ষে বঙ্গীয় ব্যবস্থাপক সভার সদস্য নির্বাচিত হন। পাকিস্তানের সংবিধান রচনার জন্য ঐ বছর ডিসেম্বরে পূর্ববঙ্গ হতে তিনি পাকিস্তান গণপরিষদের সদস্য নির্বাচিত হন। ১৯৪৭ সালের পর একজন অসাম্প্রদায়িক রাজনীতিক হিসেবে পাকিস্তানের রাজনীতিতে সক্রিয় অংশ গ্রহণ করেন। ১৯৪৮ সালের ২৫ আগস্ট পাকিস্তান গণপরিষদে তিনি অধিবেশনের সকল কার্যবিবরণী ইংরেজি ও উর্দুর পাশাপাশি বাংলাতেও রাখার দাবি উত্থাপন করেন। তিনি পাকিস্তানে, পূর্ব পাকিস্তানের জনসংখ্যাই বেশি এবং তারা বাঙালি, সেহেতু অবশ্যই বাংলাকে পূর্ব পাকিস্তানের সকল কার্যাবলীর জন্য ব্যবহার করা উচিত এবং পাকিস্তানের অন্যতম রাষ্ট্রভাষা হিসেবে স্বীকৃতি দেয়া উচিত কিন্তু লিয়াকত আলী খান সাম্প্রদায়িক বক্তব্যের ভিত্তিতে এই দাবী নাকচ করে দিয়েছিলেন।</string>
    <string name="direndotto7">১৯৫৪ সালের জুন মাসে পাকিস্তান গণপরিষদের অধিবেশনে তিনি পূর্ব পাকিস্তানে গভর্নরের শাসন প্রবর্তনের বিরুদ্ধে একটি ছাঁটাই প্রস্তাব উত্থাপন করেন। ১৯৫৬ সালের ১৯ সেপ্টেম্বর হতে ১৯৫৮ সালের ৭ অক্টোবর পর্যন্ত আতাউর রহমান খানের মন্ত্রিসভায় তিনি পূর্ব পাকিস্তানের স্বাস্থ্য ও সমাজকল্যাণ বিষয়ক মন্ত্রী ছিলেন।</string>
    <string name="direndotto8">বাংলা ভাষার মর্যাদা প্রতিষ্ঠা ও এদেশের স্বাধীনতা সংগ্রামে অসাধারণ অবদানের জন্য ১৯৯৭ সালে দেশের সর্বোচ্চ বেসামরিক পুরস্কার হিসাবে তাকে ভাষা ও স্বাধীনতা আন্দোলনে স্বাধীনতা পুরস্কার প্রদান করা হয়।</string>
    <string name="direndotto9">পাকিস্তানে সামরিক শাসন জারি হওয়ার পর ১৯৬০ সালে ধীরেন্দ্রনাথ দত্তের উপর এবডো (Elective Bodies Disqualification Order) প্রয়োগ করা হয়। ১৯৬৫ সালের ভারত-পাকিস্তান যুদ্ধের সময় তাঁকে গৃহবন্দি করা হয় এবং এর ফলে তিনি সক্রিয় রাজনীতিতে অংশগ্রহণ করা থেকে বিরত থাকতে বাধ্য হন। ১৯৭১ সালের ২৯ মার্চ রাতে পুত্র দিলীপকুমার দত্তসহ ধীরেন্দ্রনাথ দত্তকে গ্রেফতার করা হয় এবং তাঁদেরকে ময়নামতী সেনানিবাসে নিয়ে হত্যা করা হয়।</string>

    //Abduk Koddos Makhon

    <string name="makhon1">আবদুল কুদ্দুস মাখন ছিলেন মহান মুক্তিযুদ্ধের অন্যতম সংগঠক, সাবেক সংসদ সদস্য, স্বাধীন বাংলা কেন্দ্রীয় ছাত্র সংগ্রাম পরিষদের নেতা ও ডাকসুর সাবেক সাধারণ সম্পাদক এবং রাজনীতিবিদ। সত্তর দশকের শুরুতে দেশে সামরিক শাসনের বিরুদ্ধে প্রতিরোধ আন্দোলনে তিনি অগ্রণী ভূমিকা রেখেছিলেন। ১৯৬৬ সালে শেখ মুজিবুর রহমানের ছয় দফা আন্দোলনে সক্রিয় অংশগ্রহণ করেছিলেন তিনি। ১৯৭১ সালে বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধের পূর্বাঞ্চলীয় সেক্টরের অধীনে তিনি মুজিব বাহিনীর অন্যতম সংগঠক ছিলেন।</string>
    <string name="makhon2">আবদুল কুদ্দুস মাখন ১৯৪৭ সালের ১ জুলাই ব্রাহ্মণবাড়িয়া সদর উপজেলার পুনিয়াউটে জন্মগ্রহণ করেন। তার পিতা মোহাম্মদ আবদুল আলী। মাতা আমেনা খাতুন। সাত ভাই দুই বোনের মধ্যে তিনি ছিলেন তৃতীয়। তিনি ব্রাহ্মণবাড়িয়া কলেজ থেকে উচ্চ মাধ্যমিক এবং ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় থেকে স্নাতক সম্পন্ন করেন এই জাতীয় বীর।</string>
    <string name="makhon3">১৯৭০ সালে আবদুল কুদ্দুস মাখন ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় কেন্দ্রীয় ছাত্র ইউনিয়নের (ডাকসু) সাধারণ সম্পাদক ছিলেন। ১৯৭১ সালের ১ মার্চ স্বাধীন বাংলা ছাত্র সংগ্রাম পরিষদ গঠনে তিনি অগ্রণী ভূমিকা পালন করেন। ছাত্রসংগ্রাম পরিষদের অপরাপর নেতা ছিলেন নূরে আলম সিদ্দিকী, আ.স.ম আবদুর রব ও শাহজাহান সিরাজ। ১৯৭১ সালের ২৫ মার্চ পাকবাহিনী কর্তৃক গণহত্যা শুরুর পূর্ব পর্যন্ত স্বাধীন বাংলা ছাত্র সংগ্রাম পরিষদই ছিল স্বাধীনতা আন্দোলনের পুরোভাগে।</string>
    <string name="makhon4">ছাত্র সংগ্রাম পরিষদের অন্যান্য নেতাসহ আবদুল কুদ্দুস মাখন ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের কলাভবন চত্বরে ১৯৭১ সালের ২ মার্চ স্বাধীনতার পতাকা উত্তোলন করেন এবং পরদিন তিনি তাঁর সহকর্মীসহ বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমানকে জাতির জনক বলে ঘোষণা দেন। ৩ মার্চ ছাত্র পরিষদের এক জনসভায় স্বাধীনতার প্রথম ইস্তেহার পাঠ করা হয়। বাংলাদেশের জাতীয় পতাকা, জাতীয় সঙ্গীত, রাষ্ট্রীয় চার মূলনীতি ও বঙ্গবন্ধুকে জাতির জনক ঘোষণা দেওয়া হয় ওই ইস্তেহারে। আবদুল কুদ্দুস মাখনসহ ছাত্রনেতারা মার্চ মাসে বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান ঘোষিত আইন অমান্য আন্দোলন ও অসহযোগ আন্দোলন সংগঠিত করেন। ছাত্রনেতৃবৃন্দ সারা দেশে ২৩ মার্চ স্বাধীনতার পতাকা উত্তোলন অনুষ্ঠানের আয়োজন করেন।</string>
    <string name="makhon5">স্বাধীনতা যুদ্ধেও আব্দুল কুদ্দুস মাখনের ছিল অসামান্য অবদান। তিনি ছিলেন পূর্বাঞ্চলীয় লিবারেশন কাউন্সিলের ছাত্র বিষয়ক প্রতিনিধি। সকল মুক্তিযোদ্ধাদের রিক্রুমেন্ট, ট্রেনিং ও অস্ত্র সরবরাহের দায়িত্ব ছিলো তাঁর কাছে। স্বাধীনতার পর ১৯৭২ সালে বাংলাদেশ ছাত্রলীগকে সুসংগঠিত করার কাজে কলকাতায় অনুষ্ঠিত ভারত-বাংলাদেশ মৈত্রী মেলায় বাংলাদেশের প্রতিনিধিত্ব করেন। ১৯৭৩ সালের প্রথম সাধারণ নির্বাচনে বাংলাদেশ জাতীয় সংসদের সদস্য নির্বাচিত হয়েছিলেন ব্রাহ্মণবাড়িয়া-নবীনগর নির্বাচনী এলাকা থেকে। ওই সালেই তিনি ছাত্রলীগ, ছাত্র ইউনিয়ন ও যুবলীগের সমন্বয়ে গঠিত দলের সদস্য হয়ে সোভিয়েত ইউনিয়নের বিভিন্ন অঞ্চল সফর করেন। তিনি আওয়ামী যুবলীগের প্রেসিডিয়াম সদস্যও ছিলেন।</string>
    <string name="makhon6">১৯৭৫ সালের ১৫ আগস্ট জাতির জনক ও তাঁর পরিবারকে হত্যার পর যে রাজনৈতিক পটপরিবর্তন হয়েছিল তাতে গা ভাসাননি আব্দুল কুদ্দুস মাখন। ২৩ আগস্ট রাতে তিনি গ্রেপ্তার হন। সাজাও হয়েছিল সামরিক আইনে। ১৯৭৮ সালের ১২ নভেম্বর তিনি জেল থেকে মুক্তি পান। এরপর তিনি আওয়ামী রাজনীতিতে সক্রিয় ভূমিকা রাখেন। মৃত্যুর আগে তিনি আওয়ামীলীগের জাতীয় পরিষদের সদস্যও ছিলেন। আজীবন সংগ্রামী এই নেতা ১৯৯০ সালে স্বৈরাচার বিরোধী আন্দোলনেও গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করেন। ১৯৯৪ সালের ১০ ফেব্রয়ারি আব্দুল কুদ্দুস মাখন মৃত্যুবরণ করেন।</string>

    //Al Mahmud

    <string name="almahmud1">আল মাহমুদ আধুনিক বাংলা সাহিত্যের অন্যতম প্রধান কবি। তিনি একাধারে একজন কবি, ঔপন্যাসিক, প্রাবন্ধিক, ছোটগল্প লেখক, শিশুসাহিত্যিক এবং সাংবাদিক। বিংশ শতাব্দীর দ্বিতীয়াংশে সক্রিয় থেকে তিনি আধুনিক বাংলা কবিতাকে নতুন আঙ্গিকে, চেতনায় ও বাক্‌ভঙ্গীতে বিশেষভাবে সমৃদ্ধ করেছেন। তিনি ১৯৭১ খ্রিষ্টাব্দে বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধে সম্মুখ সমরে অংশ নিয়েছেন। তিনি তৎকালীন সরকার বিরোধী দৈনিক গণকণ্ঠ পত্রিকা সম্পাদনা করেছিলেন।</string>
    <string name="almahmud2">বাংলাদেশের অন্যতম প্রধান কবি আল মাহমুদ ১৯৩৬ সালের ১১ জুলাই ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার মোড়াইল গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন। তাঁর প্রকৃত নাম মীর আবদুস শুকুর আল মাহমুদ। কুমিল্লা জেলার দাউদকান্দি থানার সাধনা হাই স্কুল এবং পরে চট্টগ্রামের সীতাকুণ্ড হাই স্কুলে পড়াশোনা করেন। মূলত এই সময় থেকেই তার লেখালেখির শুরু। আল মাহমুদ বেড়ে উঠেছেন ব্রাহ্মণবাড়িয়ায়। আজীবন আত্মপ্রত্যয়ী কবি ঢাকায় আসার পর কাব্য সাধনা করে একের পর এক সাফল্য লাভ করেন।</string>
    <string name="almahmud3">সংবাদপত্রে লেখালেখির সূত্র ধরে তিনি ঢাকা আসেন ১৯৫৪ সালে। সমকালীন বাংলা সাপ্তাহিক পত্র/পত্রিকার মধ্যে কবি আব্দুর রশীদ ওয়াসেকপুরী সম্পাদিত ও নাজমুল হক প্রকাশিত সাপ্তাহিক কাফেলায় লেখালেখি শুরু করেন। তিনি পাশাপাশি দৈনিক মিল্লাত পত্রিকায় প্রুফ রিডার হিসেবে সাংবাদিকতা জগতে পদচারণা শুরু করেন। ১৯৫৫ সালে কবি আব্দুর রশীদ ওয়াসেকপুরী কাফেলার চাকরি ছেড়ে দিলে তিনি সেখানে সম্পাদক হিসেবে যোগ দেন। কাব্যগ্রন্থ লোক লোকান্তর সর্বপ্রথম তাকে স্বনামধন্য কবিদের সারিতে জায়গা করে দেয়। এরপর কালের কলস, সোনালি কাবিন, মায়াবী পর্দা, দুলে উঠো কাব্যগ্রন্থগুলো তাকে প্রথম সারির কবি হিসেবে সুপ্রতিষ্ঠিত করে।</string>
    <string name="almahmud4">১৯৭১ এর মুক্তিযুদ্ধের পর তিনি গল্প লেখার দিকে মনোযোগী হন। ১৯৭৫ সালে তার প্রথম ছোটগল্প গ্রন্থ পানকৌড়ির রক্ত প্রকাশিত হয়। ১৯৯৩ সালে বের হয় তার প্রথম উপন্যাস কবি ও কোলাহল। ১৯৭১ সালে তিনি মুক্তিযুদ্ধে অংশ নেন এবং যুদ্ধের পরে দৈনিক গণকণ্ঠ নামক পত্রিকায় সম্পাদক হিসেবে যোগ দেন। তিনি স্বাধীনতা পরবর্তী আওয়ামী লীগ সরকারের সময় এক বছরের জন্য একবার জেল খাটেন । পরে ১৯৭৫ সালে বঙ্গবন্ধু তাকে শিল্পকলা একাডেমীর গবেষণা ও প্রকাশনা বিভাগের সহপরিচালক পদে নিয়োগ দেন। দীর্ঘদিন দায়িত্ব পালনের পর তিনি পরিচালক হন। পরিচালক হিসেবে ১৯৯৩ সালে অবসর গ্রহণ করেন।</string>
    <string name="almahmud5">১৯৫৪ সাল অর্থাৎ ১৮ বছর বয়স থেকে তার কবিতা প্রকাশ পেতে থাকে। এ সময় তিনি ঢাকা আসেন এবং পত্রিকায় কাজ নেন ও সাহিত্যে পুরোদমে মনযোগী হন। ঢাকা থেকে প্রকাশিত সিকান্দার আবু জাফর সম্পাদিত সমকাল পত্রিকা এবং কলকাতার নতুন সাহিত্য, চতুষ্কোণ, ময়ূখ ও কৃত্তিবাস, বুদ্ধদেব বসু সম্পাদিত বিখ্যাত কবিতা পত্রিকায় লেখালেখির সুবাদে ঢাকা-কলকাতার পাঠকদের কাছে তার নাম সুপরিচিত হয়ে ওঠে এবং তাকে নিয়ে আলোচনার সূত্রপাত হয়।</string>
    <string name="almahmud6">তিনি আধুনিক বাংলা কবিতার শহরমুখী প্রবণতার মধ্যেই ভাটি বাংলার জনজীবন, গ্রামীণ আবহ, নদীনির্ভর জনপদ, চরাঞ্চলের জীবনপ্রবাহ এবং নরনারীর চিরন্তন প্রেম-বিরহকে তার কবিতায় অবলম্বন করেন। আধুনিক বাংলা ভাষার প্রচলিত কাঠামোর মধ্যে স্বাভাবিক স্বতঃস্ফূর্ততায় আঞ্চলিক শব্দের প্রয়োগ তার অনন্য কীর্তি। ১৯৬৮ খ্রিষ্টাব্দে মাত্র দুটি কাব্যগ্রন্থের জন্য তিনি বাংলা একাডেমি পুরস্কার লাভ করেন। তাঁর সবচেয়ে সাড়া জাগানো সাহিত্যকর্ম সোনালি কাবিন।</string>


    //kabirchoudhury
    <string name="kabirchoudhury1">কবীর চৌধুরী বাংলাদেশের একজন জাতীয় অধ্যাপক, প্রবীন শিক্ষাবিদ, লেখক, সংস্কৃতি ও সমাজকর্মী, প্রাবন্ধিক ও অনুবাদক। তিনি সরকার কর্তৃক দেশের জাতীয় অধ্যাপক হিসেবে নির্বাচিত হয়েছিলেন। ১৯২৩ সালের ৯ ফেব্রুয়ারি ব্রাক্ষণবাড়িয়ায় তিনি জন্মগ্রহণ করেন। তাঁর পৈতৃক নিবাস নোয়াখালীর চাটখিল উপজেলার গোপাইরবাগ গ্রামের মুন্সী বাড়ি। পিতা খান বাহাদুর আবদুল হালিম চৌধুরী এবং মা আফিয়া বেগম। তার পুরো নাম আবুল কালাম মোহাম্মদ কবীর। তবে তিনি অধ্যাপক কবীর চৌধুরী নামে সমধিক পরিচিত, তার ডাকনাম মানিক। কবীর চৌধুরীর ছোট ভাই শহীদ বুদ্ধিজীবী অধ্যাপক মুনীর চৌধুরী। তাঁর স্ত্রী মেহের কবীরও ছিলেন শিক্ষাবিদ ও সমাজকর্মী।</string>
    <string name="kabirchoudhury2">১৯৩৮ সালে তিনি ঢাকা কলেজিয়েট স্কুল থেকে ম্যাট্রিকে সপ্তম স্থান অর্জন করেন। ১৯৪০ সালে ঢাকা ইন্টামিডিয়েট কলেজ থেকে উচ্চ মাধ্যমিক পরীক্ষায় চতুর্থ স্থান অর্জন করেন। পরবর্তীতে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের ইংরেজি বিভাগ থেকে অনার্সে ১৯৪৩ সালে প্রথম শ্রেণীতে প্রথম এবং ১৯৪৪ সালে একই বিশ্ববিদ্যালয় থেকে এম.এ প্রথম শ্রেণীতে প্রথম হয়ে স্বর্ণপদক অর্জন করেন। পরে ১৯৫৭-৫৮ সালে ফুলব্রাইট বৃত্তিধারী হিসেবে আমেরিকার মিনেসোটা বিশ্ববিদ্যালয়ে মার্কিন সাহিত্য সম্পর্কে এবং ১৯৬৩-৬৫ সালে সাদার্ন ক্যালিফোর্নিয়া বিশ্ববিদ্যালয় থেকে লোকপ্রশাসন সম্পর্কে উচ্চতর গবেষণা সম্পন্ন করেন। </string>
    <string name="kabirchoudhury3">তিনি দীর্ঘ জীবন বিভিন্ন কলেজের অধ্যক্ষ হিসেবে কাজ করেছেন। ১৯৭১ সালে বাংলাদেশের স্বাধীনতার পর কবীর চৌধুরী ন্যাশনাল এডুকেশন কাউন্সিলের প্রথম সদস্য-সচিব পদে যোগ দেন। ১৯৭৩ সালে তাঁকে শিক্ষা ক্রীড়া ও সংস্কৃতি মন্ত্রণালয়ের সচিব পদে নিয়োগ দেয়া হয়। স্বল্পকাল শিক্ষাসচিব পদে কর্মরত থাকার পর কবীর চৌধুরী ১৯৭৪ সালে স্বেচ্ছায় চাকুরিতে ইস্তফা দেন এবং ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের ইংরেজির অধ্যাপক পদে যোগদান করেন। ১৯৮৩ সালে অবসর গ্রহণের পূর্ব পর্যন্ত তিনি ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ে কর্মরত ছিলেন। বিশ্ববিদ্যালয়ে কর্মকালে তিনি নাট্যকলা বিভাগে খন্ডকালীন শিক্ষক হিসেবেও পাঠদান করতেন। অবসর গ্রহণের পর তিনি ইংরেজি বিভাগে সংখ্যাতিরিক্ত অধ্যাপক এবং খন্ডকালীন শিক্ষক হিসেবে কর্মরত ছিলেন। কবীর চৌধুরীকে ১৯৯৮ সালে জাতীয় অধ্যাপকের মর্যাদায় ভূষিত করা হয়। এছাড়াও তিনি বাংলা একাডেমীর ডিরেক্টর এবং পরে ডিরেক্টর জেনারেল পদে কর্মরত ছিলেন।</string>
    <string name="kabirchoudhury4">কবীর চৌধুরীর রচিত, সম্পাদিত ও অনূদিত গ্রন্থের সংখ্যা দুই শতেরও বেশি। তিনি ইংরেজি ও বাংলা উভয় ভাষায় গ্রন্থ রচনা ও অনুবাদ করেছেন। ১৯৯৮ সালে জাতীয় অধ্যাপক ভূষিত হওয়ার আগেই অবশ্য তিনি তিন দশকব্যাপী গণযোগাযোগ ও জনকল্যাণধর্মী কর্মের সুবাদে জাতীয় ব্যক্তিত্বে পরিণত হন। কবীর চৌধুরী অর্ধ শতকেরও বেশি সময় ধরে বিভিন্ন জাতীয় ও আন্তর্জাতিক সংগঠনের সঙ্গে সম্পৃক্ত হয়ে শিক্ষা, শান্তি ও আন্তসাংস্কৃতিক সমঝোতার উন্নয়নে কাজ করেছেন।</string>
    <string name="kabirchoudhury5">কবীর চৌধুরী দেশে ও বিদেশে বিভিন্ন সম্মাননা লাভ করেছেন। তিনি বাংলাদেশের সর্বোচ্চ সম্মাননা স্বাধীনতা দিবস পুরস্কার ও একুশে পদক লাভ করেন। এ ছাড়া তিনি বাংলা একাডেমী পুরস্কার, বঙ্গবন্ধু জাতীয় পুরস্কার, মোহাম্মদ নাসির উদ্দিন সাহিত্য পুরস্কার, শেরে বাংলা পুরস্কার, কলকাতার এশিয়াটিক সোসাইটি প্রদত্ত ট্যাগোর পীস অ্যাওয়ার্ড এবং পশ্চিমবঙ্গের উইলিয়ম ক্যারি রিসার্চ অ্যান্ড স্টাডি সেন্টার প্রদত্ত উইলিয়ম ক্যারি গোল্ড মেডেল লাভ করেন।</string>
    <string name="kabirchoudhury6">কবীর চৌধুরী ২০১১ সালের ১৩ ডিসেম্বর ঢাকায় মৃত্যুবরণ করেন। ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় মসজিদে তাঁর জানাজা শেষে গার্ড অব অনারসহ রাষ্ট্রীয় মর্যাদায় তাঁকে মিরপুর বুদ্ধিজীবী কবরস্থানে দাফন করা হয়।</string>

    //Abu Saleh Mohammmad Nasim
    <string name="nasim1">লেফটেন্যান্ট জেনারেল আবু সালেহ মোহাম্মদ নাসিম বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধের একজন বীর মুক্তিযোদ্ধা। স্বাধীনতা যুদ্ধে তার সাহসিকতার জন্য বাংলাদেশ সরকার তাকে বীর বিক্রম খেতাব প্রদান করেছেন।</string>
    <string name="nasim2">আবু সালেহ মোহাম্মদ নাসিমের পৈতৃক বাড়ি ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সদর উপজেলার মাছিহাতা ইউনিয়নের অন্তর্গত চাপুইর গ্রামে। তাঁর বাবার নাম মোহাম্মদ ইদ্রিস এবং মায়ের নাম চেমন আরা বেগম। তাঁর স্ত্রীর নাম সৈয়দা ইসমাত নাসিম। তাঁদের দুই মেয়ে, এক ছেলে রয়েছে।</string>
    <string name="nasim3">আবু সালেহ মোহাম্মদ নাসিম ১৯৭১ সালে কর্মরত ছিলেন পাকিস্তান সেনাবাহিনীর দ্বিতীয় ইস্ট বেঙ্গল রেজিমেন্টে। ২৫ মার্চের পর বীর উত্তম কে এম সফিউল্লাহর নেতৃত্বে ঝাঁপিয়ে পড়েন মুক্তিযুদ্ধে। প্রতিরোধযুদ্ধে নাসিমের ভূমিকা ছিল অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। তখন তিনি ব্রাহ্মণবাড়িয়া ও হবিগঞ্জ জেলার বিভিন্ন স্থানে যুদ্ধ করেন। প্রতিরোধযুদ্ধ শেষে ভারতে পুনঃসংগঠিত হওয়ার পর নাসিম প্রথমে ৩ নম্বর সেক্টরের পঞ্চবটি সাব-সেক্টরের অধিনায়ক হিসেবে দায়িত্ব পালন করেন। পরে নিয়মিত মুক্তিবাহিনীর এস ফোর্সের অধীন ১১ ইস্ট বেঙ্গল রেজিমেন্টের অধিনায়ক নিযুক্ত হন। আশুগঞ্জ, মনতলা, মাধবপুর, শাহবাজপুর ও চান্দুরার যুদ্ধ তাঁর জীবনের উল্লেখযোগ্য যুদ্ধ।</string>
    <string name="nasim4">তিনি স্বাধীনতার পর বাংলাদেশ সেনাবাহিনীতে লেফটেন্যান্ট জেনারেল পদে উন্নীত হন। ১৯৯৬ সালে সেনাপ্রধান হিসেবে কর্মরত থাকা অবস্থায় কথিত অভ্যুত্থানের অভিযোগে তিনি অভিযুক্ত ও চাকরিচ্যুত হন। পরবর্তীতে তিনি ২০০১ সালের জুন মাসে আমি জেনারেল নাসিম বলছি নামে একটি বই লিখেন। মুক্তিযুদ্ধে অসাধারণ সাহস ও বীরত্বের জন্য আবু সালেহ মোহাম্মদ নাসিমকে বীর বিক্রম খেতাবে ভূষিত করা হয়।</string>

    //Shakil Ahmed
    <string name="shakil1">মেজর জেনারেল শাকিল আহমেদ বাংলাদেশ সেনাবাহিনীর দুই তারকা বিশিষ্ট জেনারেল ও বাংলাদেশ বর্ডার গার্ডের সাবেক প্রধান ছিলেন। তাঁর মত চৌকস আর্টিলারি কমান্ডার বাংলাদেশের সেনাবাহিনীতে বিরল। তিনি লন্ডনে বাংলাদেশের হাইকমিশনের সামরিক উপদেষ্টা হিসেবেও কাজ করেছিলেন। মেজর জেনারেল শাকিল আহমেদ এর পৈতৃক জন্মস্থান ব্রাহ্মণবাড়িয়ায়। তাঁর স্ত্রীর নাম নাজনিন শাকিল শিপু। তাঁর এক ছেলে ও এক মেয়ে রয়েছে। ছেলের নাম রাকিন আহমেদ ও মেয়ের নাম আকীলা রাইদা আহমেদ।</string>
    <string name="shakil2">মেজর জেনারেল শাকিল আহমেদ ১৯৭৬ সালে রেজিমেন্ট অফ আর্টিলারি কমিশন লাভ করেছিল। পরবর্তীতে তিনি মালয়েশিয়া আর্মড ফোর্সের ষ্টাফ কলেজ থেকে গ্রাজুয়েট সম্পন্ন করেন। তিনি যুক্তরাষ্ট্রের সেনাবাহিনীর ফোর্ট সিল, ওকলাহোমায় ফিল্ড আর্টিলারি অফিসার্স অ্যাডভান্সড কোর্সের প্রাক্তন বিশিষ্ট অ্যালাইড গ্র্যাজুয়েট। তিনি ঢাকার মিরপুরে ডিফেন্স সার্ভিস কমান্ড ও স্টাফ কলেজের ডিরেক্টিং স্টাফ ছিলেন। তিনি আর্টিলারি স্কুলে একজন প্রশিক্ষকও ছিলেন এবং একটি আঞ্চলিক আর্টিলারি ব্রিগেডকে আখ্যায়িত করেন।</string>
    <string name="shakil3">তিনি জঙ্গিবিরোধী ভূমিকাতে সক্রিয়ভাবে কাজ করেছিলেন, তিনি লন্ডনে বাংলাদেশ হাই কমিশনের সহকারী ডিফেন্স অ্যাটাচ, প্রধানমন্ত্রীর কার্যালয়ের স্টাফ অফিসার, সশস্ত্র বাহিনী বিভাগ, ফিল্ড আর্টিলারি ব্রিগেডের প্রধান অপারেশন স্টাফ অফিসারসহ বিভিন্ন স্তরে কাজ করেছেন। ব্রিগেডিয়ার জেনারেল আহমেদ ২০০২ সালে জাতীয় প্রতিরক্ষা কলেজ থেকে স্নাতক হন এবং মেজর জেনারেলের পদে উন্নীত হন।</string>
    <string name="shakil4">তিনি ২০০৬ সালের ১৯ ফেব্রুয়ারী থেকে ২০০৯ সালের ২৫ শে ফেব্রুয়ারী পর্যন্ত বাংলাদেশ রাইফেলসের মহাপরিচালক ছিলেন। তিনি অপারেশন ডাল ভাত নামে বিভিন্ন ধরনের অপারেশনের জন্য বিখ্যাত ছিলেন। তিনি বাংলাদেশ রাইফেলসের সমস্ত সৈনিকদের বেতনভাতা বৃদ্ধি, জীবনযাত্রার মান উন্নতকরণ, পর্যাপ্ত চাহিদা পূরণ, নানান বৈষম্যদূরীকরণসহ সৈনিকদের আর্থিকভাবে শক্তিশালী করার জন্য কাজ করে গেছেন।</string>
    <string name="shakil5">২০০৯ সালের ২৫ ও ২৬ ফেব্রুয়ারি তৎকালীন বাংলাদেশ রাইফেলসের দরবার হলে ঘটে ইতিহাসের অন্যতম জঘন্য হত্যাযজ্ঞের ঘটনা। এদিন দরবার হলে ৫৭ সেনা কর্মকর্তাসহ ৭৪ জন নিহত হন। দরবার হল থেকে কয়েকজন বেরিয়ে আসতে পাড়লেও বেশিরভাগ কর্মকর্তাই শহীদ হন সেদিন। আর এই হত্যাযজ্ঞে শহীদ হন মেজর জেনারেল শাকিল আহমেদ। এমনকি তাঁর স্ত্রী নাজনিন শাকিল শিপুকেও বিদ্রোহী সিপাহীরা নির্মমভাবে হত্যা করে। শহীদ হওয়ার ৪-৫ দিন পর তাঁকে রাষ্ট্রীয় সম্মানে সমাধিস্থ করা হয়।</string>

    //Asraf Ahmed
    <string name="asraf1">ড. আশরাফ আহমেদ একজন বিজ্ঞানী, একজন রসায়নবিদ ও বিজ্ঞান বিষয়ক প্রবন্ধ লেখক। আশরাফ আহমেদের আসল নাম সৈয়দ আশরাফউদ্দিন আহমেদ। তিনি ১৯৫১ সালে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলায় জন্মগ্রহন করেন।</string>
    <string name="asraf2">১৯৬৬ সালে অন্নদা হাইস্কুল থেকে প্রথম বিভাগে মাধ্যমিক, ১৯৬৮ সালে ঢাকা কলেজ থেকে প্রথম বিভাগে উচ্চমাধ্যমিক এবং ১৯৭৪ সালে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের রসায়ন বিভাগ থেকে প্রথম শ্রেনীতে দ্বিতীয় স্থান অর্জন করে এমএসসি সম্পন্ন করেন।</string>
    <string name="asraf3">চাকুরীজীবনের শুরু হয় ১৯৭৫ সালের জানুয়ারী মাসে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের রসায়ন বিভাগে শিক্ষকতা দিয়ে। তারপর ১৯৮০ সালে জাপানের কিয়োতো বিশ্ববিদ্যালয় থেকে পিএইচডি সম্পন্ন করেন। তিনি যখন দেশে ফিরে আসার প্রস্তুতি নিচ্ছিলেন, তখন বিশ্ববিখ্যাত ন্যাশনাল অফ হেলথ এ গবেষণা করার আমন্ত্রণ পান। তাই থিসিস জমা দিয়ে আমেরিকাতে পোস্টডক্টরাল ফেলোশীপ শুরু করেন। এর সাড়ে তিন বছর পর গ্রীন কার্ডের প্রয়োজনে নর্থ ক্যারোলাইনার ওয়েক ফরেস্ট ইউনিভার্সিটির মেডিক্যাল স্কুলে তিন বছর শিক্ষকতা-গবেষণার পর এনআইএইচ এ ফিরে আসেন ১৯৯০ সালে। বর্তমানে আমেরিকার মেরিল্যান্ড রাজ্যে একটি সরকারী স্বাস্থ্য-গবেষণার নিজস্ব গবেষনাগারে প্রিন্সিপাল ইনভেস্টিগেটর হিসেবে দায়িত্ব পালন করছেন। মাঝে মাঝে স্থানীয় মন্টগোমারি কলেজে শিক্ষকতা করেন তিনি।</string>
    <string name="asraf4">ড. আশরাফ আহমেদ এর বৈজ্ঞানিক গবেষণা মূলত, অণুঘঠক আমিষের ত্রিমাতৃক গঠন নির্নয়, রাসায়নিক বিক্রিয়ার রহস্য উদঘাটন করে মানুষের প্রয়োজনীয় জিনিস প্রস্তুত করা। এসব ক্ষেত্রে তাঁর উল্লেখযোগ্য অবদান রয়েছে। বিভিন্ন বিজ্ঞানী তাঁর পিএইচডি গবেষণাকে উল্লেখ করে চলেছেন তাঁর নিজস্ব প্রয়োজনে। এনআইএইচ এ তাঁর গবেষণালব্ধ ফলাফল পড়ানো হত আমারিকার বিশ্ববিদ্যালয়ের পিএইচডি লেভেল পাঠ্যবইয়ে, ছবিসহ শোভা পেত এনআইএইচ এর বিভিন্ন পোস্টারে। ওয়েক ফরেস্ট ইউনিভার্সিটি তাঁর গবেষণাকে সম্বল করে কয়েক বছর ধরে প্রকাশ করেছিল, তাদের গ্রাজুয়েট  পিএইচডি গবেষণার ব্রোশিউর। আট বছর আগে দূরারোগ্য ও প্রায়শ মৃত্যু ঘটানো বটুলিজম রোগের তাঁর কয়েকটি সম্ভাব্য প্রতিষেধক আবিষ্কার প্রচারনা পেয়েছিল বিশ্বের সব বিজ্ঞান বিষয়ক পত্রপত্রিকায়। </string>
    <string name="asraf5">তিনি আমেরিকার বৈজ্ঞানিকদের সর্বোচ্চ সংগঠন ন্যাশনাল একাডেমি অফ সায়েন্সের অন্তর্গত ন্যাশনাল রিসার্চ কাউন্সিলের রিসার্চ এশোসিয়েটশীপ প্রোগ্রামের রিসার্চ এডভাইজার ছিলেন।</string>
    <string name="asraf6">ড. আশরাফ আহমেদ এর বৈজ্ঞানিক প্রবন্ধের সংখ্যা আনুমানিক একশত চল্লিশটি। এইগুলোর সম্মিলিত পৃষ্ঠাসংখ্যা প্রায় সাতশতাধিক। বিশের বিজ্ঞানীরা নূন্যতম পাচ সহস্রাধিকবার তাঁর গবেষণা প্রবন্ধগুলো উল্লেখ্য করেছেন। বিজ্ঞানী হিসেবে তিনি আমেরিকা, জাপান, ইতালি, চীন, অস্ট্রেলিয়া, থাইল্যান্ড, ভারত, চিলিতে অনুষ্ঠিত বৈজ্ঞানিক সম্মেলনের উপদেষ্ঠা, সংগঠক, অধিবেশন সভাপতি হিসেবে দায়িত্ব পালন করতেম। তিনি আমেরিকা, বিলাত, সুইজারল্যান্ড ও বাংলাদেশ থেকে প্রকাশিত চার-পাচটি আন্তর্জাতিক বৈজ্ঞানিক জার্নালের সম্পাদনা পরিষদের সদস্য। </string>


    //Akhaura Upozila

    //Sanaul Haque
    <string name="sanaul1">সানাউল হক বাংলা সাহিত্যের একজন আধুনিক কবি, অনুবাদক, সংস্কৃতিকর্মী, সংগঠক ও শিক্ষাবিদ ছিলেন। তিনি ১৯২৪ সালের ২৩ মে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সিংগারবিলের চাউরা গ্রামে জন্মগ্রহন করেন। সানাউল হকের প্রকৃত নাম আল মামুন সানাউল হক। মায়ের নাম সৈয়দা হোসাইনী বেগম, পিতার নাম জহুরুল হক।</string>
    <string name="sanaul2">সানাউল হক ব্রাহ্মণবাড়িয়া অন্নদা স্কুল থেকে ১৯৩৯ সালে ম্যাট্রিক পাস করেন, ঢাকা ইন্টারমিডিয়েট কলেজ থেকে ১৯৪১ সালে আই.এ, ১৯৪৪ সালে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় থেকে অর্থনীতিতে বি.এ অনার্স এবং ১৯৪৫ সালে এম.এ পাস করেন। একই বিশ্ববিদ্যালয় থেকে ১৯৪৬ সালে আইনবিদ্যায় বি.এল ডিগ্রি লাভ করেন।</string>
    <string name="sanaul3">১৯৪৬ সালের ২৯ নভেম্বর সানাউল হক ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের অর্থনীতি বিভাগে প্রভাষক পদে যোগ দেন এবং ১৯৪৮ সালের ৩০ জুন পর্যন্ত অধ্যাপনা করেন। পরে তিনি একজন আমলা হিসেবে সরকারের বিভিন্ন গুরুত্বপূর্ণ পদে দায়িত্ব পালন করেন। সানাউল হকের সাহিত্য ও সংস্কৃতিচর্চার প্রতি আগ্রহ তৈরি হয় পারিবারিক আবহে। তাঁর মামা মোতাহের হোসেন চৌধুরী ছিলেন কবি ও লেখক। তাঁর সান্নিধ্য ও উৎসাহে সানাউল হক সাহিত্যচর্চায় অনুপ্রাণিত হন। মোতাহের হোসেন চৌধুরীর চিন্তাভাবনা সানাউল হকের সাহিত্যচর্চায় অনুপ্রাণিত করে। এর প্রতিফলন লক্ষ করা যায় সানাউল হকের কবিতায়, ভ্রমণবৃত্তান্তে, অনুবাদে এবং বিভিন্ন সাংস্কৃতিক কর্মকান্ডে।</string>
    <string name="sanaul4">চল্লি­শের দশকের একজন খ্যাতিমান কবি হিসেবে সানাউল হক পরিচিতি লাভ করেন। তাঁর কবিতার কতকগুলি বৈশিষ্ট্য শব্দ-ব্যবহার, ছন্দ-বিন্যাস এবং উপমা-অলঙ্কার নির্মাণ ছাড়াও তাঁর কবিতায় প্রেমানুভূতি ও মানবতাবোধ ধ্বণিত হয়েছে। নদী ও মানুষের কবিতা, সম্ভবা অনন্য, সূর্য অন্যতর, বিচূর্ণ আর্শিতে, একটি ইচ্ছা সহস্র পালে, কাল সমকাল প্রভৃতি কাব্যগ্রন্থে সানাউল হক মানবজীবন ও জগতের ছবি অাঁকার চেষ্টা করেছেন, সমকালের কবিমহলে এবং পাঠকদের কাছে তা সমাদৃত হয়। বিশেষভাবে তাঁর স্বদেশপ্রেমের কবিতাগুলি পাঠককে আকৃষ্ট করে।</string>
    <string name="sanaul5">তাঁর কবিতায় তাঁর ব্যক্তিত্বকে প্রত্যক্ষ করা যায়। যেখানে তিনি সমস্যা ও সম্ভাবনায় কখনও আশাহত, কখনও আনন্দিত। তাঁর অন্যান্য কাব্যগ্রন্থের মধ্যে পদ্মিনী শঙ্খিনী, প্রবাসে যখন, বিরাশির কবিতা, উত্তীর্ণ পঞ্চাশ প্রভৃতি উল্লেখযোগ্য। তাঁর বন্দর থেকে বন্দরে নামক অস্ট্রেলিয়া ভ্রমণ-কাহিনী বেশ খ্যাতি লাভ করেছিল।</string>
    <string name="sanaul6">সাহিত্যে অবদানের জন্য সানাউল হক ১৯৬৪ সালে বাংলা একাডেমী পুরস্কার, ১৯৬৫ সালে ইউনেস্কো পুরস্কার, ১৯৬৫ সালে লেখক সঙ্ঘ পুরস্কার, ১৯৮৩ সালে একুশে পদক, ১৯৮৫ সালে অলক্ত সাহিত্য পুরস্কার লাভ করেন। সানাউল হক ১৯৯৩ সালে ৪ ফেব্রুয়ারি ঢাকায় মৃত্যুবরণ করেন। </string>

    //Bijoynagar Upozila

    //Oli Ahad
    <string name="oliahad1">অলি আহাদ ছিলেন একজন ভাষা সৈনিক, সংগঠক ও রাজনীতিবিদ। ভাষা আন্দোলনের ইতিহাসে তাঁর ভূমিকা অগ্রগণ্য। অলি আহাদ ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার বিজয়নগর উপজেলার ইসলামপুরে ১৯২৮ সালে এক সম্ভ্রান্ত মুসলিম পরিবারে জন্ম গ্রহণ করেন ৷ তার পিতার নাম মরহুম আবদুল ওহাব। তিনি ছিলেন ডিস্ট্রিক্ট রেজিস্ট্রার ৷</string>
    <string name="oliahad2">১৯৪৪ সালে দাউদকান্দি সরকারি উচ্চ বিদ্যালয় থেকে প্রবেশিকা পাশ করে ঢাকা কলেজে বিজ্ঞান বিভাগে ভর্তি হন। তিনি ১৯৪৭ সালে আইএসসি পরীক্ষায় প্রথম বিভাগে উত্তীর্ণ হয়ে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ে বি.কম ক্লাশে ভর্তি হন। ১৯৫০ সালে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় থেকে বি. কম পরীক্ষায় প্রথম হওয়া সত্ত্বেও রাষ্ট্রভাষা আন্দোলনে সম্পৃক্ত থাকার কারণে তৎকালীন বিশ্ববিদ্যালয় কর্তৃপক্ষ তাঁকে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ে এম. কম পড়ার সুযোগ না দিয়ে বিশ্ববিদ্যালয় থেকে বহিস্কার করেছিল।</string>
    <string name="oliahad3">১৯৪৬ সালে পাকিস্তান প্রতিষ্ঠার পক্ষে গণভোটে তিনি ত্রিপুরা জেলার ৪ সদস্য বিশিষ্ট ওয়ার্কাস ক্যাম্পের অন্যতম সদস্য ছিলেন ৷ পাকিস্তান প্রতিষ্ঠার জন্য আন্দোলনের কারণে ১৯৪৬ সালে আই, এস-সি পরীক্ষায় অংশ গ্রহণ করতে পারেন নি ৷ শিক্ষাজীবনের একটি বছর তাকে বিসর্জন দিতে হয়েছে ৷ অলি আহাদ ছিলেন ১৯৪৮ সালে ৪ জানুয়ারিতে গঠিত পূর্ব পাকিস্তান মুসলীম ছাত্রলীগের অন্যতম প্রতিষ্ঠাতা এবং ১৯৫২ এর ভাষা আন্দোলনে অন্যতম নেতৃত্ব দানকারী সংগঠন পূর্ব পাকিস্তান যুবলীগের প্রতিষ্ঠাতা ও সাধারণ সম্পাদক ৷ ১৯৪৮ সালের ১১ মার্চ ভাষা আন্দোলনের জন্য তিনি প্রথম কারাগারে নিক্ষিপ্ত হইয়েছিলেন। </string>
    <string name="oliahad4">পাকিস্তান প্রতিষ্ঠার পূর্বেই আলিগড় বিশ্ববিদ্যালয়ের ডা: জিয়াউদ্দিন উর্দুকে পাকিস্তানের রাষ্ট্রভাষা করার প্রস্তাব করলে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের ড. শহীদুল্লাহ্‌ পাল্টা বাংলা ভাষার প্রস্তাব দিয়েছিলেন। একই সময়ে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের অধ্যাপক আবুল কাসেমের নেতৃত্বে তমুদ্দুন মজলিস পাকিস্তানের রাষ্ট্রভাষার দাবিতে প্রচারাভিযান শুরু করে। পাকিস্তানের গনপরিষদে বাংলা ভাষার স্থান না হওয়ায় ১৯৪৮ সালের ১১ মার্চ ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের ছাত্র সমাজ প্রতিবাদ সভা, সাধারণ ধর্মঘট ও বিক্ষোভ প্রদর্শন করে। ঐ দিন পুলিশ ছাত্রদের বাধা দেয় এবং বহু ছাত্রকে গ্রেফতার করে। বন্দী নেতাদের মধ্যে ছিলেন শামসুল হক, শেখ মুজিবুর রহমান, অলি আহাদ, শওকত আলি, কাজী গোলাম মাহবুব প্রমুখ।</string>
    <string name="oliahad5">অলি আহাদ ১৯৪৯ সালের ১৯ এপ্রিল বিশ্ববিদ্যালয়ের ছাত্র কর্মপরিষদের আহবায়ক নিযুক্ত হন। ১৯৫০ সালের সাম্প্রদায়িক দাঙ্গায় ঢাকাসহ বিভিন্ন স্থানে ক্ষতিগ্রস্ত মানুষদের সহযোগিতার জন্য ঢাকা শান্তি রিলিফ কমিটি গঠন করেন এবং এর সাধারণ সম্পাদক মনোনীত হন। সরকারের বন্ধ্যা শিক্ষানীতির বিরুদ্ধে তিনি ১৯৫০ সালের ১৫-১৬ সেপ্টেম্বর ঢাকায় নিখিল পূর্ব পাকিস্তান শিক্ষা সম্মেলন আহবান করেন। এ সম্মেলনে অলি আহাদকে আহবায়ক করে গণশিক্ষা পরিষদ গঠন করা হয়েছিল।</string>
    <string name="oliahad6">১৯৫১ সালের ২৭-২৮ মার্চ যুব সম্মেলনে পূর্ব পাকিস্তান যুবলীগ গঠিত হলে অলি আহাদ এর সাধারণ সম্পাদক নির্বাচিত হন। ১৯৪৯ সালের শেষার্ধে আওয়ামী মুসলিম লীগের অনেক নেতৃবৃন্দ গ্রেফতার হলে পূর্ব পাকিস্তানে রাজনৈতিক শূন্যতার সৃষ্টি হয়। এসময় অলি আহাদ যুবলীগকে শক্তিশালী একটি সক্রিয় সংগঠনে পরিণত করেন। ১৯৫১ সালের ১৮ নভেম্বর পাকিস্তান ছাত্র ইউনিয়ন নামক একটি ছাত্র সমিতি গঠন করেন যা পরবর্তীতে পূর্ব পাকিস্তান ছাত্র ইউনিয়ন নামে আত্মপ্রকাশ করে। এ বছরই সরকারের অত্যাচার ও বিরোধী সমালোচকদের কণ্ঠরোধের বিরুদ্ধে প্রতিরোধ আন্দোলন গড়ে তোলার লক্ষ্যে একটি নাগরিক স্বাধীনতালীগ গঠন করেন।</string>
    <string name="oliahad7">১৯৫২ সালের ২৬/২৭ জানুয়ারি খাজা নাজিমউদ্দীন ঊর্দুকে পাকিস্তানের একমাত্র রাষ্ট্রভাষা ঘোষণা করার প্রেক্ষিতে ৩০ জানুয়ারি সন্ধ্যায় মাওলানা আবদুল হামিদ খান ভাসানীর সভাপতিত্বে অনুষ্ঠিত সভায় সর্বদলীয় রাষ্ট্রভাষা সংগ্রাম পরিষদ গঠিত হয়। অলি আহাদ এ পরিষদের সদস্য নির্বাচিত হন। পরিষদ বাংলাকে রাষ্ট্রভাষা করার দাবিতে ২১ ফেব্রুয়ারি সমগ্র পূর্ব পাকিস্তানে হরতাল, বিক্ষোভ সভা ও মিছিলের আহবান করে। কিন্তু পাকিস্তানি সরকার ২০ ফেব্রুয়ারি সন্ধ্যা থেকে ১৪৪ ধারা জারি করে। সর্বদলীয় রাষ্ট্রভাষা সংগ্রাম পরিষদের অধিকাংশ সদস্য ১৪৪ ধারা ভঙ্গের বিরোধী ছিলেন। কিন্তু অলি আহাদ ও আবদুল মতিনসহ ৪ জন এ সিদ্ধান্তের বিরোধিতা করেন। সর্বদলীয় রাষ্ট্রভাষা কমিটির সাধারণ সম্পাদক গোলাম মাহমুদ আন্দোলনের ব্যাপারে ভিন্নমত পোষণ করে সরে দাঁড়ান। এমন সংকটময় অবস্থায় অলি আহাদ আন্দোলনের নেতৃত্ব গ্রহণ করেন। তাঁর পরামর্শেই ২২ ফেব্রুয়ারি রাতে প্রথম শহীদ মিনার নির্মিত হয়। ১৯৫৩ সালের অক্টোবরে পূর্ব পাকিস্তান আওয়ামী মুসলিম লীগে যোগদান করে তিনি ১৯৫৪ সালে এর প্রচার সম্পাদক ও ১৯৫৫ সালে এর সাংগঠনিক সম্পাদক হিসেবে দায়িত্ব পালন করেন। তিনি যুক্তফ্রন্ট গঠনের বিরোধিতা করেন।</string>
    <string name="oliahad8">১৯৫৭ সালের ৯ ফেব্রুয়ারি কাগমারিতে অনুষ্ঠিত আফ্রো-এশীয় সাংস্কৃতিক সম্মেলনে অলি আহাদ ও ভাসানীসহ পূর্ব পাকিস্তান আওয়ামী লীগের একাংশের মধ্যে পররাষ্ট্রনীতি বিষয়ে মতবিরোধ হলে ভাসানী ন্যাশনাল আওয়ামী পার্টি (ন্যাপ) গঠন করেন। সংগঠনের শৃঙ্খলা ভঙ্গের অভিযোগে এপ্রিলে অলি আহাদ দল থেকে বহিষ্কৃত হলে রাজনৈতিকভাবে ন্যাপে যোগদান করেন। ১৯৫৯-১৯৬২ সাল পর্যন্ত কারাবাসের পর আইয়ুব খানের সামরিক শাসনের সময় ন্যাশনাল ডেমোক্রেটিক ফ্রন্ট গঠনে তিনি গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রাখেন। </string>
    <string name="oliahad9">১৯৭০ সালে তিনি পূর্ব পাকিস্তান ন্যাশনাল লীগের সভাপতি নির্বাচিত হন। তিনি স্বাধীনতা পরবর্তী সরকারের ভারত ঘেঁষানীতির বিরোধিতা করে  তিনি বাংলা জাতীয় লীগের সাথে একাত্ম হন। তিনি মৃত্যুর পূর্বপর্যন্ত বাংলাদেশ ডেমোক্র্যাটিক লীগের চেয়ারম্যান পদে অধিষ্ঠ ছিলেন। ১৯৭৫ সালে বাংলাদেশ কৃষক-শ্রমিক আওয়ামী লীগ গঠনের পর তাঁর সম্পাদিত সাপ্তাহিক ইত্তেহাদ পত্রিকা নিষিদ্ধ করা হয়। তিনি ১৯৭৪ সালের ৩০ জুন বিশেষ ক্ষমতা আইনে গ্রেফতার হন এবং বিনা বিচারে আটক থেকে ১৯৭৫ সালের ১৫ আগস্ট মুক্ত হন। কারাগারে থাকা অবস্থায় তিনি   জাতীয় রাজনীতি ১৯৪৫ থেকে ৭৫ নামক গ্রন্থটি রচনা করেন। এই গ্রন্থটি সমকালীন রাজনৈতিক অঙ্গনের একটি ঐতিহাসিক প্রামাণ্য দলিল ৷</string>
    <string name="oliahad10">বাংলাদেশের স্বাধীনতা ও মুক্তিযুদ্ধে অবদানের জন্য ২০০৪ সালে তাঁকে স্বাধীনতা পদক প্রদান করে সম্মানিত করা হয়। ঢাকা সিটি করর্পোরেশন ২০০৭ সালের ২৭ ফেব্রুয়ারি তাঁর নামনুসারে ধানমন্ডির ৪নং সড়কটির নামকরণ করা করেন। </string>
    <string name="oliahad11">অলি আহাদ ২০১২ সালের ২০ অক্টোবর ঢাকার শমরিতা হাসপাতালে চিকিৎসাধীন অবস্থায় মারা যান। তাঁর বয়স হয়েছিল ৮৩ বছর। তিনি দীর্ঘদিন ধরে বার্ধক্যজনিত নানা রোগে ভুগছিলেন।</string>


    // Sarail Upozila
    //isa kha life history
    <string name="isakha1">১৫৩৭ সালে ব্রাক্ষণবাড়িয়া জেলার সরাইল পরগণায় ঈসা খাঁ জন্মগ্রহন করেন। তাঁর পিতা কালিদাস গজদানী অযোধ্যা থেকে গৌড়ে এসে স্বীয় প্রতিভা গুণে রাজস্বমন্ত্রী পদে উন্নীত হন। পরে ইসলাম ধর্ম গ্রহণ করেন এবং তাঁর নাম রাখা হয় সুলাইমান খাঁ। পরে তিনি সুলতান গিয়াসউদ্দিন মাহমুদ শাহের মেয়ে সৈয়দা মোমেনা খাতুনকে বিয়ে করে ব্রাহ্মনবাড়িয়ার সরাইল পরগণা ও পূর্ব মোমেনশাহী অঞ্চলের জমিদারি লাভ করেন।</string>
    <string name="isakha2">সুলতান গিয়াসউদ্দিন মাহমুদের মৃত্যুর পর জামাতা সুলাইমান খাঁ নিজেকে বৈধ উত্তরাধিকারী দাবি করে নব প্রতিষ্ঠিত আফগান শাসনের বিরুদ্ধে বিদ্রোহ ঘোষণা করেন। এ সময় তিনি প্রায় স্বাধীনভাবেই ভাটি অঞ্চলের শাসনকার্য পরিচালনা করেছিলেন এবং তাঁর রাজ্য শাসনের কেন্দ্র বিন্দু ছিল সরাইল।</string>
    <string name="isakha3">১৫৪৫ খ্রিস্টাব্দে শেরশাহের মৃত্যুর পর তাঁর পুত্র ইসলাম শাহ দিল্লীর সিংহাসনে আরোহন করে বাংলাকে একটি একক প্রশাসনিক শৃঙ্খলার মধ্যে আনার জন্য পদক্ষেপ গ্রহণ করেন। কিন্তু সুলাইমান খাঁ ইসলাম শাহের ব্যবস্থা মেনে নিতে অস্বীকার করলে ইসলাম শাহ, তাজ খান ও দরিয়া খান নামে দুজন সেনাপতিকে তার বিরুদ্ধে প্রেরণ করেন। সুলাইমান খাঁ তাদের বিরুদ্ধে প্রবল প্রতিরোধ গড়ে তোলেন কিন্তু শেষ পর্যন্ত তিনি পরাজিত ও নিহত হন।</string>
    <string name="isakha4">১৫৪৫ খ্রিস্টাব্দে ইসলাম শাহ, সুলাইমান খাঁয়ের দুই নাবালক পুত্র ঈসা খাঁ এবং ইসমাইল খাঁকে একদল ইরানী বণিকের নিকট বিক্রি করে দেন। ১৫৬৩ সালে ঈসা খাঁর চাচা কুতুব খাঁ রাজকার্যে নিযুক্তি লাভ করে এবং বহু অনুসন্ধানের পর সুদূর তুরানের এক ধনাঢ্য ব্যক্তির কাছ থেকে প্রচুর অর্থের বিনিময়ে ২ ভ্রাতুস্পুত্রকে উদ্ধার করেন। এ সময় ঈসা খাঁর বয়স ছিল মাত্র ২৭ বছর। তখন বাংলার জমিদারগণ মোঘল ও ইংরেজদের কবল থেকে বাংলাকে রক্ষা করতে গোপ্তচরের মাধ্যমে ঈশা খাঁকে আফগানিস্থানে খবর পাঠিয়েছিলেন।</string>
    <string name="isakha5">ঈশা খাঁ তাদের ডাকে সাড়া দিয়ে আফগানিস্থান হতে ১৪০০ অশ্বারোহী, ২১টি নৌবহর ও পর্যাপ্ত গোলা বারুদ নিয়ে ত্রিপুরা রাজ্যে এসে পৌঁছান। ত্রিপুরা রাজ্য থেকে কিশোরগঞ্জের জঙ্গল বাড়ি দূর্গ দখল করেন পরবর্তীতে সোনারগাঁও দূর্গ দখল করেন। সোনারগাঁওয়ের প্রাচীন নাম ছিল সূবর্ণ গ্রাম। ঈশা খাঁ ত্রিপুরা রাজ্যের রাজা চাঁদ রাযের কন্যা ও কেদার রাজার বোন স্বর্ণময়ীকে বিয়ে করেন। স্বর্ণময়ী পরে ইসলাম ধর্ম গ্রহণ করেন এবং ঈশা খাঁ তার নাম রাখেন সোনা বিবি। সেই নাম অনুসারে বাংলার রাজধানী সোনারগাঁওয়ের নাম করণ করা হয়।</string>
    <string name="isakha6">কররাণী আফগান শাসক তাজ খানের অনুগ্রহে ৩৫ বছর বয়সে ঈশা খাঁ বাংলার কররানী শাসকের সমান হিসাবে সোনারগাঁও ও মহেশ্বরদী পরগনায় ১৫৬৪ সালে ভিনদেশী হিসেবে তিনগুন মোহর দিয়ে জমিদারি লাভ করেন। তিনি ১৫৭১ খ্রিস্টাদের মধ্যে এত শক্তিশালী হয়ে উঠেন যে, আবুল ফজল তাকে ভাটির শাসকরুপে আখ্যায়িত করেন। ১৫৭৫ সালে তিনি সোনাওগাঁওয়ের পার্শ্ববর্তী এলাকা থেকে মোঘল নৌবহরকে বিতাড়িত করতে দাউদ খানের সেনাপতিকে সাহায্য করেছিলেন।</string>
    <string name="isakha7">১৫৭৬ সালে রাজামহলের নিকটবর্তী আগমহলের যুদ্ধে দাউদ খান কররানী পরাজিত ও নিহত হলে কার্যত বাংলায় আফগান শাসনের অবসান হলেও ঈসা খাঁ এ সময়ে প্রায় স্বাধীনভাবেই তাঁর রাজ্য পরিচালনা করছিলেন। কিন্তু তিনি যথার্থভাবেই অনুধাবন করেন যে, তিনি নিজের সীমিত শক্তি দিয়ে একা মুগলদের মুকাবিলা করতে পারবেন না। তাই তিনি পার্শ্ববর্তী জমিদার ও আফগান দলপতিদের সঙ্গে সুসম্পর্ক গড়ে তোলেন এবং তাদের সঙ্গে মুগল বিরোধী রাজনৈতিক ও সামরিক মৈত্রী গঠন করেন। তিনি প্রতিবেশী ত্রিপুরা ও কামরূপ এর রাজা যথাক্রমে অমরমাণিক্য ও রঘুদেবের সঙ্গেও বন্ধুত্ব সম্পর্ক স্থাপন করেন। এ ছাড়াও ঈসা খাঁ তার সামরিক শক্তির প্রধান অবলম্বন রণতরীগুলির যথাযথ ব্যবহার নিশ্চিত করেন।</string>
    <string name="isakha8">১৫৭৮ খ্রিস্টাব্দে মুগল সুবাহদার খান জাহান, ঈসা খাঁয়ের বিরুদ্ধে অগ্রসর হয়ে ভাওয়ালে সৈন্য শিবির স্থাপন করলে ঈসা খাঁ সরাইল সন্নিকটবর্তী কাস্তলে (বর্তমানে কিশোরগঞ্জ জেলার অন্তর্গত) মুগল বাহিনী মোকাবিলা করেন। ১৫৮১ খ্রিস্টাব্দে তিনি অমর মানিক্যের নৌ-বাহিনীর অধ্যক্ষরূপে তরফের জমিদার ফতেহ খানের বিরুদ্ধে যুদ্ধ করেন। সম্রাট আকবরের বিরুদ্ধে মুগল সেনাপতিদের বিদ্রোহের সুযোগ নিয়ে ১৫৮০ খ্রিস্টাব্দে ঈসা খাঁ পূর্ব বাংলায় তাঁর শক্তি বৃদ্ধি করতে থাকেন। তিনি ১৫৮১-৮২ খ্রিস্টাব্দে নিজেকে ভাটি অঞ্চলের অধিপতি হিসেবে ঘোষণা দেন এবং এ সময় তিনি তাঁর প্রশাসনিক কেন্দ্র সরাইল থেকে সোনারগাঁও-এ স্থানান্তর করেন। ১৫৮৪ খ্রিস্টাব্দের পূর্বেই ঈসা খাঁ বারো ভূঁইয়ার নেতৃত্ব লাভ করেন। ১৫৮৬ খ্রিস্টাব্দে ঈসা খাঁ কিশোরগঞ্জের জঙ্গলবাড়ীর সামন্তরাজা লহ্মণ হাজরাকে পরাজিত করেন।</string>
    <string name="isakha9">১৫৯৭ সালের ৫ সেপ্টেম্বর বিক্রমপুর হতে ১২ মাইল দূরে ঈসা খাঁ, মাসুম খাঁ কাবুলীর সম্মিলিত বাহিনী দুর্জন সিংহকে (মানসিংহের ছেলে) বাধা দিলে দুর্জন সিংহ বহু মুঘল সৈন্যসহ নিহত হন। অনেকে বন্দী হন। কিন্তু সুচতুর ঈসা খাঁ মুঘলদের সাথে বন্ধুত্ব স্থাপন করা উচিত বলে মনে করে আকবরের বশ্যতা স্বীকার করে নেন। তিনি বন্দীদের মুক্তি দেন এবং মানসিংহের সাথে আগ্রায় গিয়ে সম্রাট আকবরের সাথে সাক্ষাত করেন। সম্রাট এ বীর পুরুষকে দেওয়ান ও মসনদ-ই-আলা উপাধিতে ভূষিত করেন।</string>
    <string name="isakha10">ঈসা খাঁ বাংলার বারো ভুঁইয়া বা প্রতাপশালী বারোজন জমিদারদের প্রধান ছিলেন। ঈসা খাঁ এবং বারো জন জমিদার একসাথে বাংলায় স্বাধীনভাবে জমিদারী স্থাপন করে। মোঘল সম্রাট আকবরের সেনাপতি মানসিংহকে পরাজিত করে ১৫৯৭ সালে বাংলার স্বাধীনতা রক্ষা করেছিলেন। ভারতীয় উপমহদেশে বাংলার স্বাধীনতার বীজ একমাত্র ঈশা খাঁ বপন করেছিলেন। ভাটি অঞ্চলের ২২টি পরগনা সরাসরি ঈসা খাঁয়ের শাসনাধীন ছিল।</string>
    <string name="isakha11">ঈশা খাঁ মৃত্যুর আগ পর্যন্ত বিভিন্ন দূর্গে যাতায়াত করতেন। ১৫৯৯ সালের ১৭ সেপ্টেম্বর প্রায় ৭০ বছর বয়সে গাজীপুর জেলার কালীগঞ্জ উপজেলার অন্তর্গত বক্তারপুর নামক স্থানে অজ্ঞাত রোগে তিনি মৃত্যু বরণ করেন। গাজীপুর জেলার কালিগঞ্জে থানায় বক্তারপুর গ্রামে ঈশা খাঁকে সমাহিত করা হয়। ঈশা খাঁর দুই পুত্র মূসা খাঁ এবং মুহাম্মদ খাঁ। মূসা খাঁ ঈশা খাঁর মৃত্যুর পর মসনদে বসেন।</string>


    //ullashkor dotto

    <string name="ullashkor1">উল্লাসকর দত্ত ব্রিটিশ বিরোধী আন্দোলনের অন্যতম নেতা ছিলেন। তিনি ১৮৮৫ সালের ১৬ এপ্রিল ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সরাইল উপজেলার কালীকচ্ছ গ্রামের বাঘবাড়িতে জন্মগ্রহণ করেন। তাঁর পিতা দ্বিজদাস দত্ত ছিলেন সর্বধর্ম সমন্বয় আদর্শের সাধক।</string>
    <string name="ullashkor2">উল্লাসকর দত্ত ১৯০৩ সালে ভর্তি হন কোলকাতার প্রেসিডেন্সি কলেজের রসায়ন বিভাগে। বিত্তশালী, শিক্ষিত, অভিজাত পরিবারের সন্তান হলেও কখনও আলো-বাতাসে গা ভাসিয়ে চলেননি তিনি। নিজ দেশে ব্রিটিশ শাসন কখনও মেনে নিতে পারতেন না তিনি। একদিন তাঁর কলেজের এক শিক্ষক প্রফেসর রাসেল বাঙালি জাতি সম্পর্কে অপমানসূচক কথাবার্তা বলেন। সেটা সহ্য করতে না পেরে ওই প্রফেসরের গায়ে হাত তুলেন এই বিপ্লবী উল্লাসকর দত্ত। যার কারনে তাঁকে কলেজ থেকে বহিস্কার করা হয়। এই সময় থেকে তাঁর জীবনে পরিবর্তন আসে। তিনি লন্ডন বিশ্ববিদ্যালয় হতে কৃষিবিদ্যায় ডিগ্রিও অর্জন করেছিলেন।</string>
    <string name="ullashkor3">প্রাতিষ্ঠানিক পড়াশোনার ইতি ঘটলে তিনি ব্রিটিশবিরোধী আন্দোলনে পূর্ণ মনোনিবেশ করেন। এই প্রতিবাদী পুরুষ তৎকালীন সশস্ত্র বিপ্লবী গোষ্ঠী যুগান্তর এর সক্রিয় সদস্য ছিলেন। যুগান্তর গোষ্ঠীর হয়ে বোমা বিশেষজ্ঞ হিসেবে কাজ করতেন। তাঁর তৈরি বোমা ছুড়েই ক্ষুদিরাম বসু এবং প্রফুল্ল চাকী ১৯০৮ সালের ৩০ এপ্রিল মোজাফফরপুরে চিফ প্রেসিডেন্সি ম্যাজিস্ট্রেট ডি. এইচ কিংফোর্ডকে হত্যার মিশনে যায় কিন্তু ভুলক্রমে মারা যায় দুই ইংরেজ নারী। এই হামলায় বোমা বানানোর সঙ্গে সরাসরি জড়িত ছিলেন উল্লাসকর দত্ত। এ ঘটনায় ক্ষুদিরামকে ফাঁসি দেওয়া হয় এবং প্রফুল্ল চাকী আত্মহত্যা করেন। ইতিহাসে এ ঘটনার বিচার আলীপুর ষড়যন্ত্র মামলা নামে আখ্যায়িত।</string>
    <string name="ullashkor4">উল্লাসকর দত্তকে এই অপরাধে ২ মে গোপন সংবাদের ভিত্তিতে পুলিশ মুরারিপুকুর বাগান থেকে গ্রেফতার করে। পরের দিনই মোজাফফরপুরে গুলিবিদ্ধ হয়ে ইংরেজ ব্যারিস্টার কেনেডি সস্ত্রীক নিহত হন। এ সকল ঘটনা ইংরেজমহলে ব্যাপক আলোড়ন সৃষ্টি করে। ফলে কয়েক দিনের মধ্যে গোয়েন্দা পুলিশ কলকাতার মানিকতলায় বোমা তৈরির গোপন কারখানাটি খুঁজে বের করতে সক্ষম হয়। গোয়েন্দা রিপোর্টে প্রমাণিত হয় যে, ৩০ এপ্রিল ক্ষুদিরাম কর্তৃক নিক্ষিপ্ত বোমাটি ছিল উল্লাসকরের তৈরি।</string>
    <string name="ullashkor5">১৯০৯ সালে তাঁকে ফাঁসিতে ঝুলিয়ে হত্যার রায় দেয় আদালত। রায়ের বিরুদ্ধে আপিল করলে আদালত ফাঁসির রায়ের পরিবর্তে অভিরামকে যাবজ্জীবন দেয়। তবে কারাবাসে উল্লাসকর দত্তকে অনেক অত্যাচার ভোগ করতে হয়েছে এবং ১৯২০ সালে তিনি মুক্তিলাভ করেন। উল্লাসকরকে পরে ১৯৩১ সালে আবারও গ্রেফতার করা হয় এবং ১৮ মাসের কারাদন্ড দেয়া হয়।</string>
    <string name="ullashkor6">১৯৪৭ সালে ভারতীয় উপমহাদেশকে ভাগ করে ব্রিটিশরা চলে গেলে উল্লাসকর দত্ত তাঁর গ্রামের বাড়ি ব্রাক্ষণবাড়িয়ার কালীকচ্ছে চলে আসেন। কালীকচ্ছে বছর দশক থেকে পুনরায় কোলকাতায় ফিরেন ১৯৫৭ সালে। বিখ্যাত বিপ্লবী বিপিন চন্দ্র পালের মেয়েকে বিয়ে করে পরে আসামের শিলচরে চলে যান। জীবনের শেষ দিনগুলো শিলচরে কাটিয়ে ১৯৬৫ সালের ১৭ মে তাঁর জীবনাবসান ঘটে।</string>
    <string name="ullashkor7">উল্লাসকর দত্তের আট দশকের জীবনে সবচেয়ে সম্ভাবনাময় সময়গুলো ব্রিটিশ হটাও সংগ্রামে ব্যয় করে ভয়াবহ অত্যাচার, নির্যাতন ভোগ করেন এই মহান বিপ্লবী নেতা। উল্লাসকর দত্ত সৃষ্টি করেছেন সাম্রাজ্যবাদবিরোধী সংগ্রামের গৌরবময় নজির। </string>


    //pobitro kor

    <string name="pobitrokor">ব্রাহ্মণবাড়িয়ার সরাইল উপজেলার কালিকচ্ছ ইউনিয়নে ১৯৪৯ সালের ১৭ জুন জন্মগ্রহন করেন পবিত্র কর। তাঁর পিতা প্রমোদ চন্দ্র কর এবং মাতা রাজলক্ষ্মী কর। তিনি তাঁর জন্মস্থান অর্থাৎ কালিকচ্ছ ইউনিয়নে ৭ম শ্রেনী পর্যন্ত অধ্যয়ন চলাকালীন অবস্থায় ভারতের ত্রিপুরা রাজ্যে চলে যান। পরে তিনি আগরতলায় এমবিবি কলেজে, কলকাতা বিশ্ববিদ্যালয়ে পড়ালেখা করেন। ১৯৭১ সালে বিশুদ্ধ বিশ্লেষণে বিশ শতকের বিএসসি অর্জন করেন। বর্তমানে পবিত্র কর ত্রিপুরা বিধানসভার ডেপুটি স্পিকার হিসেবে দায়িত্ব পালন করছেন।</string>

    //shiekh abu hamed

    <string name="shiekh1">শেখ আবু হামেদ ১৯২৮ সালের ১৮ই মে ব্রিটিশ ভারতের বিখ্যাত সরাইল পরগণার ঐতিহ্যবাহী নোয়াগাও ইউনিয়নের আঁখিতারা গ্রামের এক সম্ভ্রান্ত মুসলিম পরিবারে জন্ম গ্রহণ করেন। ইতিহাসসূত্রে জানা গেছে মধ্যপ্রাচ্যের ইয়েমেন থেকে ধর্ম প্রচারের উদ্দেশ্যে শেখ হামেদের পূর্ব পুরুষরা এ অঞ্চলে এসেছিলেন।</string>
    <string name="shiekh2">শেখ আবু হামেদ সরাইল অন্নদা সরকারি উচ্চ বিদ্যালয়ে মাধ্যমিক পর্যায়ের পড়াশুনা করেন। ১৯৫১ সালে ইস্ট পাকিস্তান সেকেন্ডারি এডুকেশন বোর্ডে ১৭তম স্থান অধিকার করে মেট্রিক পাশ করেন শেখ আবু হামেদ। ৫৩ সালে ঢাকা কলেজ থেকে উচ্চ মাধ্যমিক, ৫৭ সালে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় থেকে ইতিহাসে সন্মানসহ এম এ ডিগ্রি অর্জন করেন তিনি।</string>
    <string name="shiekh3">ব্রিটিশ শাসক গোষ্ঠী ও পশ্চিম বঙ্গীয় হিন্দু এলিটদের বৈষম্যমূলক ও সাম্প্রদায়িক আচরণে ক্ষুব্ধ তৎকালীন পূর্ববঙ্গের সাধারণ মানুষের অর্থনৈতিক মুক্তির জন্য হোসেন শহীদ সোহরাওয়ারদীর নেতৃত্বে শেখ মুজিবুর রহমান যখন কাজ করছিলেন তখন সরাইল, আখাউড়া এলাকায় লড়কে লেঙ্গে পাকিস্তান শ্লোগানে পাকিস্তান আন্দোলনে শামিল হয়েছিলেন শেখ আবু হামেদ। তিনি বঙ্গবন্ধুর অনেক বড় অনুসারী ছিলেন।</string>
    <string name="shiekh4">১৯৪৯ সালে সরাইলে তার সভাপতিত্বে প্রথম ছাত্রলীগ এবং ৫৬ সালে আওয়ামী লীগ গঠিত হয়। এর আগে ব্রাহ্মণবাড়িয়া মহকুমা আওয়ামী লীগেরও সহ-সাধারণ সম্পাদক ছিলেন তিনি। ১৯৬৫ সালে সরাইল অন্নদা উচ্চ বিদ্যালয়ের ব্যবস্থাপনা কমিটির নির্বাচনে তার কাছে পরাজয় বরণ করেন তৎকালীন প্রভাবশালী মুসলিম লীগ নেতা আব্দুল মন্নাফ ঠাকুর। স্কুলের ব্যবস্থাপনা কমিটির নির্বাচন হলেও এর আঞ্চলিক প্রভাব ছিল ব্যপক। কারণ মন্নাফ ঠাকুরের এ পরাজয়ের মধ্য দিয়ে সরাইল অঞ্চলে মুসলিম লীগের রাজনীতির অবসান ঘটে।</string>
    <string name="shiekh5">১৯৫২ সালের জানুয়ারিতে ঢাকায় এক জনসভায় পাকিস্তানের গভর্নর খাজা নাজিমুদ্দীন উর্দুকে রাষ্ট্র ভাষা করার ব্যাপারে জিন্নাহর ঘোষণা পুনরাবৃত্তি করলে ঢাকা কলেজের ছাত্রদের সাথে প্রতিবাদ কর্মসূচিতে অংশগ্রহণ করেন শেখ আবু হামেদ। তৎকালীন ছাত্র সংসদ আয়োজিত এক সভায় ১৪৪ ধারা ভঙ্গের লক্ষ্যে উদ্দীপনামূলক বক্তব্য প্রদান করেন এবং ২১ ফেব্রুয়ারি সকালে ১৪৪ ধারা ভঙ্গ করতে গিয়ে পুলিশের ছোড়া কাঁদানে গ্যাসে আহত হন তিনি। এই ঘটনায় বেশ কয়েকজন আহত ও শহিদ হন।</string>
    <string name="shiekh6">ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ে পড়াকালীন শেখ হামেদের এক শিক্ষক ডক্টর মরিশন তাকে মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রে গিয়ে উচ্চতর ডিগ্রি নিয়ে আসতে আমন্ত্রন জানান। শেখ হামেদ সেদিন উত্তরে বলেছিলেন, তার এলাকায় কলেজ নেই। একটা কলেজ প্রতিষ্ঠা করা তার আজীবনের স্বপ্ন।</string>
    <string name="shiekh7">১৯৬৯ সালে সরাইল কলেজ প্রতিষ্ঠা কল্পে গঠিত কমিটির আহবায়ক হিসেবে নিযুক্ত হোন। ১৯৭০ সালের ২৪ জুন ব্রাহ্মণবাড়িয়ার তৎকালীন এসডিওকে দিয়ে সরাইল কলেজের ভিত্তিপ্রস্তর স্থাপন ও অধ্যক্ষ হিসেবে দায়িত্ব গ্রহণ করেন। ওই বছরেই সেপ্টেম্বর মাসে কলেজের শিক্ষা কার্যক্রম চালু এবং কুমিল্লা শিক্ষা বোর্ডের স্বীকৃতি আদায় করতে সক্ষম হন। তৎকালীন সরাইল থানার সকল ছাত্র, যুবক, জনপ্রতিনিধি ও সচেতন মহলের সমর্থন নিয়ে কলেজ প্রতিষ্ঠিত করেন শেখ হামেদ।</string>
    <string name="shiekh8">সে সময়ে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় থেকে অনার্স, মাস্টার্স করা শেখ আবু হামেদ তাঁর এলাকায় কলেজ স্থাপন করে সেটা টিকিয়ে রাখতে ছাত্র সংগ্রহ থেকে শুরু করে অন্য যে দু-একজন শিক্ষক ছিলেন তাদের বেতন, ভাতা ম্যানেজ করতে মানুষের বাড়ি বাড়ি গিয়ে ধান সংগ্রহ পর্যন্ত করেছেন এই গুণী। শেখ আবু হামেদের প্রথম ব্যাচের ছাত্র জনাব আব্দুর রুউফ জাহাঙ্গীরনগর বিশ্ববিদ্যালয়ের উচ্চপদস্থ কর্মকর্তা হিসেবে কাজ করছেন।</string>
    <string name="shiekh9">৭১ সালে শেখ আবু হামেদ পাড়ি জমালেন প্রতিবেশী ভারতের ত্রিপুরা রাজ্যের রাজধানী আগরতলায়। জুন মাসে মুজিবনগর সরকারের অধীনে নরসিংহগড় যুব শিবিরে পলিটিক্যাল ইনস্ট্রাক্টর হিসেবে যোগদান করেন। যুবকদের অনুপ্রেরণা দিয়ে সশস্ত্র যুদ্ধে যেতে মানসিক ভাবে তৈরি করার গুরুদায়িত্ব পালন করতেন তিনি। দেশ স্বাধীন হলে ১৯৭১ এর ৩০ ডিসেম্বর কলকাতা হয়ে দেশে ফিরেন শেখ আবু হামেদ। </string>
    <string name="shiekh10">কলেজ তার জীবনের একটা বড় সময় নিয়ে নিয়েছে। কলেজ ছাড়া ব্রাহ্মণবাড়িয়ার অসংখ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠানের প্রতিষ্ঠা, বিনা বেতনে পড়ানো থেকে নানাবিধ সামাজিক সেবা মূলক কাজে শেখ হামেদের অবদান অবর্ননীয়। শেখ আবু হামেদের ব্যক্তিগত পরিচয়ে স্বাধীনতার পর তার কলেজে পা রেখেছিলেন স্বাধীন বাংলাদেশের উপরাষ্ট্রপতি সৈয়দ নজরুল ইসলাম (তৎকালীন শিল্পমন্ত্রী) ও ত্রাণমন্ত্রী মিজানুর রহমান চৌধুরী (পরবর্তীকালে প্রধানমন্ত্রী)।</string>
    <string name="shiekh11">দ্বিজাতি তত্ত্বের ভিত্তিতে নবগঠিত পাকিস্তান রাষ্ট্রে বাঙালিদের প্রতি বৈষম্যমূলক আচরণ দেখে শেখ হামেদ তার রাজনৈতিক দূরদর্শিতা দিয়ে অনুধাবন করতে পেরেছিলেন, ধর্মের মোড়কে পশ্চিম ও পূর্ব পাকিস্তানের একসাথে চলা হবেনা। তাই জীবনের শ্রেষ্ঠ সময়ে দেশ মাতৃকার স্বাধীনতা, সার্বভৌমত্ব এনে দিতে ঘর বাড়ি ও পরিবার ছেড়েছেন। মুক্তিযুদ্ধে গিয়েছেন। এই ভাষা সৈনিক, মুক্তিযুদ্ধের সংগঠক ও ইতিহাসবিদ শেখ আবু হামেদ বেঁচে থাকবে যতদিন তাঁর স্বপ্নের সরাইল বেঁচে থাকে।</string>


    //sri obinash kumar sen
    <string name="obinash1">ডক্টর অবিনাশ চন্দ্র সেন, চুন্টার ঐতিহ্যবাহী সেন পরিবারে ১২৭৬ বাংলা ১লা অাশ্বিন জন্ম গ্রহন করেন। তিনি ১৯১৯ সালে অক্সফোর্ড বিশ্ববিদ্যালয় থেকে অর্থনীতিতে পিএইচডি ডিগ্রী লাভ করেন। দানবীর অবিনাশ নামে ত্রিপুরা ও ভারতে খ্যাতি ছিল তাঁর। তিনি জাতীয় বনিক সমিতির ও ১৯৪০ সালে ত্রিপুরা হিতসাধনী সংঙ্গের প্রেসিডেন্ট নির্বাচিত হন। </string>
    <string name="obinash2">ডক্টর অবিনাশ চন্দ্র সেন ১৯২১ সালে কৃষ্ণানন্দ দাতব্য চিকিৎসালয় প্রতিষ্ঠা করেন। ১৯২৬ সালে স্ত্রীর নামে, গিরিবালা বালিকা বিদ্যালয় প্রতিষ্ঠা করেন এবং এম্পায়ার অব ইন্ডিয়া ইনসুরেন্স কোম্পানী প্রতিষ্ঠা করেন। ১৯২৩ সালে কুমিল্লা হাসপাতালে প্রথম এক্সরে মেশিন ও ওয়ার্ড স্হাপন করেন তিনি। ১৯৪১ সালে চুন্টা এ, সি একাডেমির দায়িত্বভার গ্রহন করেন।</string>
    <string name="obinash3">তিনি দুলভা লাইব্রেরী নামে একটি পারিবারিক লাইব্রেরী স্থাপন করেন, এতে অনেক মহামূল্যবান বই ও অনেক দূস্প্রাপ্য জিনিষ ছিল। ১৯৬৬ সালে পরিবারের অন্য সদস্যরা ব্রাহ্মণবাড়িয়ার পাবলিক লাইব্রেরীতে বইগুলি দান করেন। তার পত্নী গিরিবালা সেন ছিলেন দেশ বন্ধু চিত্তরঞ্জন দাস এর মেয়ে। তিনিও ছিলেন সমাজসেবী। বেশ কয়কটি চা বাগানের মালিক ছিলেন তিনি।</string>
    <string name="obinash4">১৯৪১ সালে অবিনাশ সেন একটি বাংলো তৈরি করেন যাতে তার নাম আজও রয়েছে। ডক্টর অবিনাশ চন্দ্র সেনের তিন ছেলে ছিলেন। শ্রী অমীয় কুমার সেন, অনিল কুমার সেন ও অনুপম কুমার সেন।</string>
    <string name="obinash5">শ্রী অমিয় কুমার সেন ছিলেন বিশিষ্ট ক্রীড়াবিদ ও কালীঘাট ক্লাবের প্রতিষ্ঠাতা। ইংরেজ আমলে ব্রাহ্মণবাড়িয়া বিখ্যাত বাসন্তী শীল্ড নামে যে খেলা হত, সেটি ছিল তার স্ত্রী বাসন্তী দেবীর নামে। শ্রী প্রবীর সেন ছিলেন অমীয় সেন ও বাসন্তী সেনের ছেলে এবং ডক্টর অবিনাশ চন্দ্র সেনের নাতী, শ্রী প্রবীর সেন ভারতীয় ক্রিকেট জগতের এক অনির্বাণ জ্যোর্তিষ্ক। তিনিই প্রথম বাঙালি যিনি ১৯৪৮-১৯৫২ সাল পর্যন্ত ভারতীয় জাতীয় ক্রিকেট দলের প্রতিনিধিত্ব করেন। বর্তমানে কোলকাতায় প্রিমিয়ার ক্রিকেটের ট্রফি শ্রী প্রবীর সেনের নামে p.sen ম্যামোরিয়াল ট্রফি প্রতিবছর অনুষ্ঠিত হয় এবং এতে ভারতীয় জাতীয় দলের ক্রিকেটাররা অংশ গ্রহনগ্রহন করেন। </string>

    //Nurul Amin
    <string name="nurulamin1">নুরুল আমিন ছিলেন একজন বাঙালি নেতা, আইনবিদ, পাকিস্তান মুসলিম লীগের চেয়ারম্যান ও পূর্ব পাকিস্তানের প্রথম প্রধানমন্ত্রী। নুরুল আমিন ১৮৯৩ সালে অবিভক্ত বাংলার ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার শাহবাজপুর গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন। ময়মনসিংহ জেলার নান্দাইল উপজেলায় তাঁর শৈশব কাটে। ১৯১৫ সালে ময়মনসিংহ জেলা স্কুল থেকে তিনি কলেজ এন্ট্রান্স পরীক্ষায় সফলভাবে উত্তীর্ণ হন। ১৯১৭ সালে নুরুল আমিন আনন্দ মোহন কলেজ থেকে কলা বিভাগে উচ্চমাধ্যমিক পাশ করেন এবং ১৯১৯ সালে তিনি ইংরেজি সাহিত্যে বিএ ডিগ্রি লাভ করেন।</string>
    <string name="nurulamin2">স্নাতক সম্পন্ন করার পর নুরুল আমিন কলকাতায় শিক্ষকতা শুরু করেন। পরে তিনি আইন পেশায় যাওয়ার সিদ্ধান্ত নেন। ১৯২০ সালে তিনি কলকাতা বিশ্ববিদ্যালয়ে ভর্তি হন এবং ১৯২৪ সালে আইন ও বিচার বিভাগের উপর এলএলবি ডিগ্রি লাভ করেন। একই বছর তিনি বার পরীক্ষায় উত্তীর্ণ হন এবং ময়মনসিংহ জজ আদালতে আইনজীবী হিসেবে তিনি তার আইনপেশা শুরু করেন।</string>
    <string name="nurulamin3">১৯২৯ সালে নুরুল আমিন ময়মনসিংহ লোকাল বোর্ডের সদস্য নিযুক্ত হন এবং ১৯৩০ সালে ময়মনসিংহ জেলা বোর্ডের সদস্য হন। ১৯৩২ সালে ব্রিটিশ সরকার তাকে ময়মনসিংহ পৌরসভার কমিশনার নিযুক্ত করে। ১৯৩৭ সালে নুরুল আমিন ময়মনসিংহ জেলা বোর্ডের চেয়ারম্যান নিযুক্ত হন। ১৯৪৫ সাল পর্যন্ত তিনি এই পদে বহাল ছিলেন।</string>
    <string name="nurulamin4">এই সময়ের মধ্যে তিনি রাজনীতিতে আগ্রহী হন। তিনি মুসলিম লীগের প্রথমদিকের সদস্যদের অন্যতম। সেসময় মুহাম্মদ আলি জিন্নাহ দলের নেতা ছিলেন। একসময় ময়মনসিংহ জেলায় তিনি মুসলিম লীগের প্রেসিডেন্ট হন। ১৯৪৪ সালে তাকে বঙ্গীয় প্রাদেশিক মুসলিম লীগের ভাইস প্রেসিডেন্ট নির্বাচিত করা হয়। ১৯৪৫ সালে নুরুল আমিন নির্বাচনে জয়ী হয়ে প্রথমে বাংলা আইন পরিষদের সদস্য ও পরে স্পিকার জেনারেল নির্বাচিত হন।</string>
    <string name="nurulamin5">নুরুল আমিন পূর্ব বাংলায় মুহাম্মদ আলি জিন্নাহর বিশ্বস্ত সহকারী হয়ে উঠেন। তিনি ব্রিটিশ ভারতে বাংলার মুসলিমদের অধিকারের পক্ষে লড়াই করেন। পাকিস্তান আন্দোলনে নুরুল আমিন সক্রিয়ভাবে অংশগ্রহণ করেছিলেন। এসময় তিনি বাংলার মুসলিমদের সংগঠিত করেন এবং মুসলিম লীগকে শক্তিশালী করার কাজ চালিয়ে যান।</string>
    <string name="nurulamin6">১৯৪৬ সালে মুহাম্মদ আলি জিন্নাহ বাংলায় সফরে আসেন। এসময় নুরুল আমিন তার সাথে ছিলেন। তিনি পূর্ব বাংলায় মুসলিম ঐক্য জোরদার করার স্বপক্ষে কাজ করেছেন। পাকিস্তান প্রতিষ্ঠার সময় নুরুল আমিন ছিলেন পাকিস্তান আন্দোলনের পৃষ্ঠপোষকতাকারীদের অন্যতম।</string>
    <string name="nurulamin7">জিন্নাহ তাকে পূর্ব পাকিস্তানের মুখ্যমন্ত্রী নিয়োগ করেন। মুখ্যমন্ত্রী হিসেবে প্রধানমন্ত্রী লিয়াকত আলি খান ও গভর্নর জেনারেল খাজা নাজিমুদ্দিনের সাথে তার সম্পর্ক ঘনিষ্ঠ হয়। লিয়াকত আলি খানের হত্যাকান্ডের পর নুরুল আমিনকে সরবরাহ মন্ত্রণালয়ের দায়িত্ব দেয়া হয়। ১৯৪৭ থেকে ১৯৫৪ সাল পর্যন্ত তিনি পাকিস্তান জাতীয় পরিষদের সদস্য ছিলেন। জিন্নাহর মৃত্যুর পর নুরুল আমিন পরবর্তী গভর্নর জেনেরাল খাজা নাজিমুদ্দিন কর্তৃক পূর্ব পাকিস্তানের মুখ্যমন্ত্রী মনোনীত হন। তিনি কয়েক সপ্তাহ এই পদে ছিলেন।</string>
    <string name="nurulamin8">পাকিস্তান প্রতিষ্ঠার পর বাংলাকে রাষ্ট্রভাষা করার দাবিতে আন্দোলন শুরু হয়। আন্দোলনের ফলে মুসলিম লীগ পূর্ব পাকিস্তানে জনপ্রিয়তা হারায়। খাজা নাজিমুদ্দিন ও নুরুল আমিন উভয়েই পরিস্থিতি সামাল দিতে ব্যর্থ হন। নুরুল আমিন কমিউনিস্ট পার্টিকে এর জন্য দায়ী করেন এবং ভাষা আন্দোলনে উস্কানির জন্য তাদের দোষারোপ করেন। নাজিমুদ্দিন প্রধানমন্ত্রী হওয়ার পর মুসলিম লীগের ভেতর থেকে সমস্যা সৃষ্টি হয়। তিনি নুরুল আমিনের বিরোধিতা করেন। নুরুল আমিনের মত ছিল যে, পাকিস্তানের অস্তিত্ব মুসলিম লীগের শক্তিশালী হওয়ার উপর নির্ভরশীল কিন্তু নাজিমুদ্দিন তা বুঝতে পারছেন না।</string>
    <string name="nurulamin9">পূর্ব পাকিস্তানে আইনশৃঙ্খলা রক্ষা করতে ব্যর্থ হওয়ার পর নুরুল আমিন সামরিক পুলিশকে সহায়তার জন্য ডেকে পাঠান। এসকল উত্তেজনাকর অবস্থার সময় পূর্ব পাকিস্তানে পুলিশের গুলিতে মিছিলে থাকা কয়েকজন নিহত হলে পরিস্থিতি আরো খারাপ হয়। পূর্ব ও পশ্চিম পাকিস্তানের স্থানীয় রাজনীতিবিদরা নুরুল আমিনের পদত্যাগ দাবি করে</string>
    <string name="nurulamin10">১৯৫৪ সালে প্রাদেশিক নির্বাচন অনুষ্ঠিত হয়। এতে মুসলিম লীগ প্রতিপক্ষ যুক্তফ্রন্টের কাছে পরাজিত হয়। নির্বাচনের পর যুক্তফ্রন্টের নেতা হোসেন শহীদ সোহরাওয়ার্দী প্রধানমন্ত্রী হন। এ কে ফজলুল হকের কৃষক শ্রমিক পার্টি, মাওলানা আতহার আলির নেজামে ইসলাম, হাজি মুহাম্মদ দানেশ ও মাহমুদ আলির গণতন্ত্রী দল এসময় প্রভাবশালী হয়ে উঠে। নুরুল আমিন আইনসভায় তার আসন হারান। মুসলিম লীগ প্রাদেশিক রাজনীতির দৃশ্যপটে তার প্রভাব হারিয়ে ফেলে।</string>
    <string name="nurulamin11">নুরুল আমিন পূর্ব পাকিস্তান মুসলিম লীগের প্রেসিডেন্ট হিসেবে দায়িত্ব পালন করেন। কিন্তু সেনা কর্মকর্তা জেনারেল আইয়ুব খান অভ্যুত্থানের মাধ্যমে ক্ষমতা দখল করেন। রাষ্ট্রপতি ইস্কান্দার মির্জাকে ক্ষমতাচ্যুত করা হয়। দেশে রাজনৈতিক দল ভেঙে দেয়ার পর নুরুল আমিনের রাজনৈতিক ক্যারিয়ার সমাপ্ত হয়।</string>
    <string name="nurulamin12">১৯৭০ সালের নির্বাচনে নুরুল আমিন জাতীয় পরিষদের সদস্য নির্বাচিত হন। পূর্ব পাকিস্তানে আওয়ামী লীগ বহির্ভূত নির্বাচিত দুইজন ব্যক্তির মধ্যে তিনি অন্যতম। যুদ্ধের সময় তার বেড়ে উঠা নিজ জেলার পরিস্থিতির অবনতি হয়। ইয়াহিয়া খান ১৯৭১ সালের ৬ ডিসেম্বর তাকে প্রধানমন্ত্রী নিয়োগ করেন। ২০ ডিসেম্বর ইয়াহিয়া খান পদত্যাগ করার পর জুলফিকার আলী ভুট্টো নতুন রাষ্ট্রপতি হন। দুদিন পর নুরুল আমিনকে উপরাষ্ট্রপতি নিয়োগ করা হয়। এই পদে থাকা তিনি একমাত্র ব্যক্তি। ১৯৭২ সালের ২১ এপ্রিল পর্যন্ত তিনি এই পদে ছিলেন।</string>


    //Payel Thakur

    <string name="payelthakur1">পায়েল ঠাকুর ইতালির মঞ্চ, টিভি নাটক এবং চলচ্চিত্র অভিনেতা। পায়েল ঠাকুরের পুরো নাম আল এমরান। পারিবারিক পদবি ঠাকুর। পিতার নাম সোলেমান ঠাকুর। পায়েল ঠাকুর জন্মগ্রহন করেন ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সরাইল উপজেলায়।</string>
    <string name="payelthakur2">সরাইল অন্নদা সরকারি উচ্চবিদ্যালয়ে স্কুলজীবন শেষ করে ভর্তি হয়েছিলেন ঢাকা আইডিয়াল কলেজে। উচ্চমাধ্যমিক পাস করে প্রথমবার পাড়ি জমিয়েছিলেন ইতালিতে। তারপর ইতালি থেকে ফিরে আসেন আবার বাংলাদেশে। ফিরে এসে ভর্তি হন তেজগাঁও কলেজে। সেখানে ব্যবসায় শিক্ষা বিভাগে স্নাতক ডিগ্রি নিয়ে আবার ইতালি চলে যান পায়েল ঠাকুর।</string>
    <string name="payelthakur3">দ্বিতীয়বার ইতালি গিয়ে প্রথমেই একটি ভাষা শিক্ষা কোর্সে ভর্তি হন। ইতালি ভাষা মোটামুটি আয়ত্ত্ব করে একটি বারে চাকরি নেন । এই বারের  ঠিক উল্টো দিকেই ছিল একটি থিয়েটার স্কুল। এই স্কুলের ছাত্র-শিক্ষকেরা মহড়া শেষে আড্ডা দিতে আসতেন সেই বারে। অধিকাংশই তরুণ।পায়েল ঠাকুর ওদের সঙ্গেই মাঝেমাঝে মঞ্চনাটক দেখতে যেতেন। ধীরে ধীরে পায়েল ঠাকুর মঞ্চ নাটকের দিকে ঝুঁকে পড়েন এবং মঞ্চ অভিনয় শিখে ফেলেন।</string>
    <string name="payelthakur4">২০০২ সালে ফ্রান্সেসকা গার্সেয়া নির্দেশিত একটি নাটকে অভিনয় করেন। এরপর মিরর অব বাটারফ্লাই, রোমানি নামে বিভিন্ন মঞ্চনাটকে অভিনয় করা শুরু করেন। মঞ্চে কিছুটা খ্যাতি পাওয়ার পর ডাক এল টেলিভিশন নাটকে। পায়েলের অভিনীত টিভি নাটকগুলোর মধ্যে উল্লেখযোগ্য হলো দ্য টিম, এ ডক্টর ইন এ ফ্যামিলি, দ্য ক্যারাবিনিয়েরি, অল ক্রেজি ফর লাভ, পুলিশ স্টেশন প্রভৃতি। এর মধ্যে ক্যারাবিনিয়েরি নাটকে পায়েল সহ-অভিনেতা হিসেবে পেয়েছিলেন উপমহাদেশের খ্যাতিমান চলচ্চিত্রাভিনেতা কবির বেদীকে।</string>
    <string name="payelthakur5">এরপর টিভি থেকে চলচ্চিত্রে পা রাখেন। তাঁর অভিনীত উল্লেখযোগ্য ছবিগুলো হচ্ছে রিটুরনেল্লা, আকুয়াডোট্রো সিলভিও, দ্য ইমিগ্র্যান্ট প্রভৃতি। বহুল প্রশংসিত ছবি লেটারা ডা মাদ্রাজ-এ পায়েলের অভিনয়ের খ্যাতি তাঁর পেশাকে দাঁড় করিয়েছে শক্ত মাটির ওপর। তাঁর এই ছবিটি প্রদর্শিত হয়েছে কান চলচ্চিত্র উৎসব, রোম ইন্ডিপেন্ডেন্ট ফিল্ম ফেস্টিভ্যাল ও ইরাকের কুহক চলচ্চিত্র উৎসবের মতো আন্তর্জাতিক চলচ্চিত্রের বড় আসরগুলোতে। বিশ্বঅঙ্গনে খ্যাতি আর সুনাম অর্জন করে চলেছেন ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সরাইল উপজেলার এই খ্যাতি অভিনেতা।</string>


    //Habibur Rahman Milon
    <string name="habibmilon1">হাবিবুর রহমান মিলন বাংলাদেশের একজন বিশিষ্ট সাংবাদিক। সাংবাদিকতায় বিশেষ অবদানের জন্য তিনি ২০১২ সালের একুশে পদকে ভূষিত হন। হাবিবুর রহমান মিলন সর্বশেষ বাংলাদেশ প্রেস ইনস্টিটিউটের চেয়ারম্যান ও দৈনিক ইত্তেফাকের উপদেষ্টা সম্পাদক ছিলেন। তিনি জাতীয় প্রেস ক্লাবের প্রবীণ সদস্য ছিলেন।</string>
    <string name="habibmilon2">হাবিবুর রহমান মিলনের জন্ম ১৯৩৯ সালের ২৩ জানুয়ারি ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সরাইল উপজেলায়। হাবিবুর রহমান মিলনের এক ছেলে ও পাঁচ মেয়ে। তিনি ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় থেকে বাংলা ভাষা-সাহিত্য ও সংস্কৃতি বিভাগ থেকে ১৯৬৫ সালে এম এ ডিগ্রি অর্জন করেন।</string>
    <string name="habibmilon3">হাবিবুর রহমান মিলনের সাংবাদিকতা জীবনের শুরু ১৯৬৩ সালে। তিনি কর্ম জীবন শুরু করেন দৈনিক সংবাদে যোগ দেওয়ার মধ্য দিয়ে। এক দুর্ঘটনায় তাঁর বড় ভাই দৈনিক ইত্তেফাকের সহকারী সম্পাদক আহমেদুর রহমানের মৃত্যুর পর তিনি সহকারী সম্পাদক হিসেবে একই পত্রিকায় যোগ দেন। একুশে পদকপ্রাপ্ত হাবিবুর রহমান মিলন ছিলেন দৈনিক ইত্তেফাকের উপদেষ্টা সম্পাদক। আশি ও নব্বইয়ের দশকে সন্ধানী ছদ্মনামে ইত্তেফাকে তার নিয়মিত কলাম ঘরে-বাইরে ছিল পাঠকপ্রিয়।</string>
    <string name="habibmilon4">প্রবীণ সাংবাদিক হাবিবুর রহমান মিলন ২০১৪ সালে একুশে পদকে ভূষিত হন। সর্বশেষ তিনি দৈনিক ইত্তেফাকের উপদেষ্টা সম্পাদক হিসেবে কর্মরত ছিলেন। ফেডারেল সাংবাদিক ইউনিয়নের সাবেক সভাপতি হাবিবুর রহমান মিলন জাতীয় প্রেস ক্লাবের স্থায়ী সদস্য ছিলেন। সাংবাদিকদের দাবি আদায়ের বিভিন্ন আন্দোলনে তিনি অগ্রনী ভূমিকা রাখতেন।</string>
    <string name="habibmilon5">প্রায় অর্ধ শতাব্দি ধরে তিনি সাংবাদিকতার জগতে উজ্জ্বল নক্ষত্র হিসেবে দায়িত্ব পালন করে আসছিলেন। কর্মজীবনে তিনি দৈনিক সংবাদ, দৈনিক পয়গাম, দৈনিক আজাদ, দৈনিক ইত্তেফাকে কাজ করেছেন। তার প্রকাশিত একটি গ্রন্থ তরঙ্গ নীল রাত্রি উপন্যাসটি পাঠকমহলে প্রশংসা কুড়িয়েছেন।</string>
    <string name="habibmilon6">হাবিবুর রহমান মিলন ২০১৫ সালের ১৩ জুন বাংলাদেশ সময় রাত ৩টায় ঢাকার ল্যাব এইড হাসপাতালে চিকিৎসাধীন অবস্থায় মারা যান। মৃত্যুকালে তার বয়স হয়েছিল ৭৮ বছর।</string>

    //ahmedur rahman

    <string name="ahmedur1">আহমেদুর রহমানের জন্ম ১৯৩৩ সালের অক্টোবর মাসে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সরাইল উপজেলার অন্তর্গত উচালিয়াপাড়া গ্রামের মধ্যবিত্ত এক মুসলিম পরিবারে। পিতা মরহুম মুন্সী আব্দুর রহমান ছিলেন এলাকার একজন বিশিষ্ট ব্যক্তি, আলেম এবং সাব-রেজিস্টার অফিসের চাকুরে। আহমেদুর রহমানের মাতা মোজাফফরনেছা বেগমও ছিলেন অত্যন্ত ধর্ম-পরায়ন, ন্যায়নীতিনিষ্ঠ। আহমেদুর রহমানের তিন ভাই ও চার বোন ছিলেন। ছোট ভাই হাবিবুর রহমান মিলন বাংলাদেশের সাংবাদিকতা জগতের এক উজ্জ্বল পরিচিত নাম।</string>
    <string name="ahmedur2">আহমেদুর রহমান সরাইল অন্নদা হাইস্কুলের ছাত্র ছিলেন। ১৯৪৯ সালে দ্বিতীয় বিভাগে প্রবেশিকা পরীক্ষা পাশের পর ১৯৫২ সালে ভর্তি হন সলিমুল্লাহ নৈশ কলেজের আই.এ ক্লাসে। ১৯৫৪ সালে যথাসময়ে তিনি দ্বিতীয় বিভাগে আই.এ. পাস করেন এবং তিনি বাংলায় অনার্স নিয়ে বি.এ তে ভর্তি হন ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ে। ১৯৫৭ সালে তিনি অনার্স-সহ দ্বিতীয় বিভাগে বি.এ পাশ করেন। ১৯৬০ সালে তিনি দ্বিতীয় বিভাগে এম.এ. পাশ করেন। কলেজ এবং বিশ্ববিদ্যালয়ে আহমেদুর রহমান ছিলেন পূর্ব পাকিস্তানের ছাত্র ইউনিয়নের বিশিষ্ট সদস্য এবং সংস্কৃতি সংসদের কোষাধ্যক্ষ। দেশের ছাত্র-আন্দোলনে তিনি বৃহত্তর এবং অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রাখেন।</string>
    <string name="ahmedur3">জীবন-সংগ্রামের তাগিদে আহমেদুর সর্বপ্রথম ১৯৪৯ সালে খুঁজে নিয়েছিলেন রেডিও পাকিস্তানের কপিষ্টের চাকুরী। কিন্তু দুবছর যেতে না যেতেই ১৯৫১ সালে একটি প্রতারণায় জড়িয়ে আহমেদুর রহমানকে চাকুরীচুত্য করা হয়। এরপর আহমেদুর রহমান ঢাকার দৈনিক মিল্লাত পত্রিকায় বার্তা বিভাগে যোগদান করেন। এই পত্রিকায় তিনি সম্পাদকীয় লেখাসহ স্পষ্টভাষী, চিত্রকর প্রভৃতি ছদ্মনামে নিয়মিতভাবে ব্যাঙ্গাত্মক রম্য লেখাও লিখেছেন।</string>
    <string name="ahmedur4">বন্ধুবান্ধবদের পরামর্শে তিনি তফাজ্জল হোসেন মানিক মিয়া, তৎকালীন দৈনিক ইত্তেফাকের সম্পাদকের সাথে দেখা করে তিনি তাকে বলেছিলেন, আমাকে একটি কলম দেবেন, আমি স্বাধীনভাবে লিখব। এরপর শুধু সম্পাদকীয় নয়, ইত্তেফাকে ভীমরুল ছদ্মনামে মিঠেকরা শিরোনামের কলাম লেখা শুরু করে ছিলেন আহমেদুর রহমান। ইত্তেফাকের পাতা ছাড়িয়ে তার কর্মক্ষেত্র প্রসারিত হতে থাকে। সংস্কৃতির ক্ষেত্রে এক বৃহৎ লড়াইয়ে নেমে পড়েন তিনি ১৯৬১ সালে। </string>
    <string name="ahmedur5">১৯৬২-তে আহমেদুর রহমানের কর্মক্ষেত্র আরো প্রসারিত হয়, ছাত্র না হয়েও সাংবাদিকতা ও সাংস্কৃতিক আন্দোলন-সংগঠনের পাশা-পাশি যুক্ত হন ছাত্র আন্দোলনের সাথে। আহমেদুর রহমান যৌথভাবে সাংবাদিক মঈদুল হাসানসহ পূর্ব বাংলা তথা বাংলাদেশের স্বাধীনতার দাবী করে অনেক প্রচার পুস্তিকা লিখেছিলেন। আহমেদুর রহমান নানা সূত্রে আমাদের ইতিহাসের অবিচ্ছেদ্য অংশ। ১৯৬৪ সালের পূর্ব পাকিস্তানের দাঙ্গা প্রতিরোধে তার কর্মকান্ড ছিল প্রশংসনীয়। </string>
    <string name="ahmedur6">মাত্র ৩২ বৎসর বয়সে আহমেদুর রহমান মিশর সফরে যাওয়ার সময় ১৯৬৫ সালের ১৯ শে মে কায়রো বিমান বন্দরের অদূরে বিমান দূর্ঘটনায় মারা যান।</string>

    //akbor hosen bokol mia

    <string name="bokol1">সৈয়দ আকবর হোসেনের জন্ম ১৯৩৫ সালে, ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সরাইল থানার আলীনগর গ্রামে। তিনি বকুল মিয়া নামে পরিচিত ছিলেন। বাবা সৈয়দ সুয়েব আলী (বাচ্চু মিয়া), মা আবেদা খাতুন। বাবা-মায়ের প্রথম সন্তান তিনি। তাঁর লেখাপড়ার হাতেখড়ি স্থানীয় স্কুলে। সরাইলের অন্নদা উচ্চবিদ্যালয় থেকে ম্যাট্রিক পাস করে ভর্তি হন ব্রাহ্মণবাড়িয়া সরকারি কলেজে। এখান থেকে আইএ পাস করে ঢাকার জগন্নাথ কলেজ থেকে বিএ পাস করেন। এরপর কিছুদিন সরকারি চাকরি করেন। পরে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় থেকে আইন পাস করে আইন পেশায় যোগ দেন। সৈয়দ আকবর হোসেন এক ছেলে ও তিন মেয়ের জনক ও তাঁর স্ত্রী ছিলেন নুরুল আকতার।</string>
    <string name="bokol2">পেশায় আইনজীবী ও সক্রিয়ভাবে রাজনীতির সঙ্গে জড়িত ছিলেন সৈয়দ আকবর হোসেন। ছাত্রজীবন থেকেই রাজনীতি করতেন। সৎ, সাহসী ও স্বাধীনচেতা ছিলেন। ১৯৫৫ সালে তিনি ব্রাহ্মণবাড়িয়া কলেজ ছাত্রসংসদ নির্বাচনে সাধারণ সম্পাদক পদে নির্বাচনে অংশ নিয়ে জয়ী হন। পরে বৃহত্তর কুমিল্লা জেলা আওয়ামী লীগের কার্যকরী কমিটির সদস্য ছিলেন।</string>
    <string name="bokol3">সৈয়দ আকবর হোসেন আইনজীবী হিসেবে কর্মজীবন শুরু করেন ঢাকায়। ঢাকা আইনজীবী সমিতির সদস্য ছিলেন। একাত্তরে মুক্তিযুদ্ধ শুরু হওয়ার পরপরই তিনি তাঁর গ্রামের বাড়ি সরাইলে চলে আসেন। এলাকার পাকিস্তান সমর্থক লোকজন পাকিস্তান সেনাবাহিনীকে জানিয়ে দেয়, তাঁর বাড়িতে পাকিস্তানের বিরুদ্ধপক্ষের লোকদের মিটিং হয়। সেনারা সৈয়দ আকবর হোসেনের খোঁজে তাঁর গ্রামে এলে তিনি পালিয়ে আগরতলা যান। সেখানে তিনি মুক্তিযুদ্ধের নানা কাজে জড়িয়ে পড়েন। মুক্তিযুদ্ধের চূড়ান্ত পর্যায়ে ৩ ডিসেম্বর বাড়িতে আসার সময় পাকিস্তান সেনাবাহিনীর হাতে তিনি ধরা পড়েন। ৬ ডিসেম্বর পাকিস্তান সেনাবাহিনী তাঁকেসহ ৪০ জনকে ব্রাহ্মণবাড়িয়ার কুডুলিয়া খালের পাড়ে গুলি করে হত্যা করে। মুক্তিসংগ্রামে নিঃসন্দেহে সৈয়দ আকবর হোসেন বকুল মিয়ার অবদান অসামান্য।</string>


    //nasirnagar upozila

    //tajul islam life store

    <string name="tajulislam1">ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নাসিরনগর উপজেলার ভূবন গ্রামে ১৩১৫ হিজরীতে ১৮৯৬ খৃষ্টাব্দে মাওলানা তাজুল ইসলাম রহ. জন্মগ্রহণ করেন। পিতার নাম মাওলানা আনোয়ার আলী রহ.। তিনি সে যুগের একজন প্রসিদ্ধ আলেম ছিলেন। মাওলানা তাজুল ইসলাম রহ. এর পাঁচ ভাই ও এক বোনের মধ্যে সবার বড় ছিলেন।</string>
    <string name="tajulislam2">মাওলানা আনোয়ার আলী তাঁর প্রিয় সন্তানকে এক সময় নিকটস্থ স্কুলে ভর্তি করেন। তিনি নয় মাস স্কুলে পড়েন। শৈশব থেকেই মরহুম মাওলানার বিস্ময়কর প্রতিভার বিস্ফোরণ ঘটেছিল। ছোটবেলা থেকেই তিনি অত্যন্ত তীক্ষ্ণ বুদ্ধির অধিকারী ছিলেন। তাঁর এই বুদ্ধিরমত্তার ফলে তাকে পরবর্তীতে মাদ্রাসায় ভর্তি করানো হয়। তিনি শ্রীঘর মাদরাসা, সিলেটের বাহুবল মাদরাসা ও সিলেটের সরকারী আলিয়া মাদরাসায় অধ্যয়ন করেছিলেন। তখন সিলেট গভর্নমেন্ট আলিয়া মাদরাসার প্রধান অধ্যাপক ছিলেন উপমহাদেশের প্রখ্যাত আলেম দেওবন্দের মুফতী আল্লামা সহুল উসমানী রহ.। মাওলানা তাজুল ইসলামকে প্রথম দর্শনেই তিনি বলেছিলেন-  এই যুবক আগামীতে একজন বড় আলেম ও বুযুর্গ হবে।</string>
    <string name="tajulislam3">১৩৩৮ হিজরিতে তিনি বিশ্ববিখ্যাত আরবি বিশ্ববিদ্যালয় দারুল উলুম দেওবন্দে ভর্তি হন। সেখানে তিনি মোট চার বছর পড়াশোনা করেন। দারুল উলুমে তিনি হাদিস, তাফসির, ফিকহ, আকাইদ ও আরবি সাহিত্য অধ্যয়ন করেন। সেখানে শিক্ষাজীবনে তার বিষ্ময়কর মেধাশক্তির বিকাশ ঘটেছিল। সেখানে প্রতিটি পরীক্ষায় তিনি সর্বোচ্চ নম্বর পেতেন। এ সময় তিনি সনদসহ কয়েক হাজার হাদিস ও ফিকহের বিখ্যাত গ্রন্থ আল-হিদায় সম্পূর্ণ মুখস্থ করেন। দেওবন্দে তার পৃষ্ঠাপোষক ও বিশেষ শিক্ষক ছিলেন তদানীন্তন বিশ্বের অন্যতম শ্রেষ্ঠ আলেম যুগের ইমামখ্যাত আল্লামা আনোয়ার শাহ কাশমিরি রহ.। তিনি ১৩৪২ হিজরী সনে লেখাপড়া শেষ করে দেশে প্রত্যাবর্তন করেন।</string>
    <string name="tajulislam4">তিনি উপমহাদেশের শ্রেষ্ঠ কেরাত বিশেষজ্ঞ ও বাংলাদেশের ইলমে কেরাতের প্রবর্তক উজানীর কারী ইবরাহিম সাহেবের তৃতীয় কন্যাকে বিবাহ করেছিলেন।</string>
    <string name="tajulislam5">১৩৪২ হিজরীতে দেওবন্দ থেকে ফিরে এসে তিনি প্রথমে ঢাকায় এবং পরে কুমিল্লাস্থ জামিয়া মিল্লিয়ায় শাইখুল হাদীস হিসাবে নিযুক্ত হন। ১৩৪৫ হিজরী সনে ফখরে বাঙ্গাল রহ. জামিয়া ইউনুসিয়ার অধ্যক্ষ পদ গ্রহণ করেন। মাদরাসার দায়িত্ব প্রাপ্ত হওয়ার পর থেকে ইন্তিকাল পর্যন্ত সুদীর্ঘ ৪২ বছর তিনি অত্যন্ত দক্ষতার সাথে নিজ দায়িত্ব পালন করেন।</string>
    <string name="tajulislam6">ফখরে বাঙ্গাল রহঃ বৃহত্তর পরিসরে সমাজসেবা, ইসলামি শাসনতন্ত্র প্রতিষ্ঠা এবং আরবি ও ইসলাম শিক্ষা বিস্তারের প্রেরণা নিয়ে তিনি রাজনীতির সঙ্গে জড়িত হন। জমিয়তে ওলামায়ে হিন্দের তিনি একজন নিঃস্বার্থ কর্মী ও নেতা ছিলেন। পাকিস্তান প্রতিষ্ঠার জন্মলগ্নে তিনি তদীয় শায়খুল ইসলাম আল্লামা শাব্বির আহমদ ওসমানি রহঃ এর পরামর্শে জমিয়তে ওলামায়ে ইসলামে যোগদান করে পাকিস্থান আন্দোলনে ব্যাপক ভূমিকা রাখেন। পূর্ব পাকিস্তানে সর্বপ্রথম তিনি ও হযরত মাওলানা আতাহার আলি রহঃ বিরোধী দল হিসেবে পূর্ব পাকিস্তানে জমিয়তে ওলামায়ে ইসলাম ও নিযামে ইসলাম পার্টি গঠন করেন। তদানীন্তন স্বৈরাচারী সরকারের বিরুদ্ধে তিনি ওলামায়ে কেরামকে নিয়ে তুমুল আন্দোলন গড়ে তোলেন। তাদের এই আন্দোলনের ফলে আদর্শ প্রস্তাব গৃহীত হয়। ১৯৫৪ সালে শেরে বাংলা এ কে ফজলুল হকের নেতৃত্বে যুক্তফ্রন্টের মাধ্যমে নির্বাচনে তিনি বিপুল অবদান রাখেন। এই নির্বাচনে পূর্ব পাকিস্তান পরিষদে নিযামে ইসলাম পার্টি ৩৬টি আসন লাভ করে। আল্লামা তাজুল ইসলাম পূর্ব পাকিস্তান জমিয়তে ওলামায়ে ইসলাম ও নিযামে ইসলাম পার্টি এবং পরে নিখিল পাকিস্তান নিযামে ইসলাম দলের সহ সভাপতি পদে আসীন ছিলেন। </string>
    <string name="tajulislam7">বেদাআত ও কুসংস্কারের বিরুদ্ধে তিনি আজীবন সংগ্রাম করেছেন। সমাজে প্রচলিত মিলাদ কিয়াম ও তথাকথিত মারেফাতের নামে ভন্ড ফকিরদের নানাবিধ বিরুপ প্রচারনার বিরুদ্ধে তিনি কার্যকরি ভূমিকা গ্রহণ করেছিলেন। ব্রাক্ষণবাড়িয়া শহর থেকে পতিতালয় উচ্ছেদ ও পতিতাদের পুনর্বাসন তার এক উল্লেখযোগ্য কীর্তি। তার পরামর্শ ও তত্ত্ববধানে ব্রাক্ষণবাড়িয়া শহরের পূর্বাঞ্চলে স্বেচ্ছাশ্রমের ভিত্তিতে একটি খাল খনন করা হয়েছিল। যা এন্ডারসন খাল নামে পরিচিত। এ খালের মাধ্যমে ব্রাক্ষণবাড়িয়া শহর জলাবদ্ধতা থেকে মুক্ত হয়।</string>
    <string name="tajulislam8">সিংহপুরুষ আল্লামা তাজুল ইসলাম দেওবন্দ মাদরাসায় অধ্যয়নকালিন সময় থেকেই কাদিয়ানিদের বিরুদ্ধে বহস ও মোনাজারা শুরু করেন। কুরআন-হাদিসের উদ্ধৃতি দিয়ে এবং প্রামাণ্য দলিল প্রমাণের আলোকে তিনি কাদিয়ানিদেরকে পরাজিত করতেন। ব্রাহ্মণবাড়িয়া, হবিগঞ্জ, ও ঢাকা অঞ্চলে অসংখ্যবার তিনি কাদিয়ানীদের মোকাবেলায় অংশগ্রহণ করেন। খোদ ব্রাক্ষণবাড়িয়া শহরে অনুষ্ঠিত এক বাহাসে ফখরে বাঙ্গালের অকাট্য যুক্তি ও প্রমাণের সামনে টিকতে না পেরে পাঞ্জাব থেকে আগত কাদিয়ানি মৌলভিরা সভায় তাদের কিতাবপত্র রেখে পালিয়ে যায়। </string>
    <string name="tajulislam9">তিনি দুটি মসজিদ নির্মাণ করেন মৌলভীপাড়া জামে মসজিদ এবং আনন্দবাজার জামে মসজিদ। বস্তুত কাদিয়ানী বিরোধী আন্দোলনের অংশ হিসাবে তিনি এই মসজিদ নির্মাণ করেন। উপমহাদেশের পূর্বাঞ্চলের সফল কাদিয়ানীবিরোধী ব্যক্তিত্ব ছিলেন ফখরে বাঙ্গাল আল্লামা তাজুল ইসলাম রহ. এবং পশ্চিমাঞ্চলে ছিলেন হযরত মাওলানা আতাউল্লাহ শাহ বুখারী রহ.।</string>
    <string name="tajulislam10">মাওলানা নিজে আরবি ভাষায় সুপন্ডিত ও অনুপম কাব্য-প্রতিভার অধিকারী ছিলেন। আল্লাহ তাআলা তাকে এমন বিষ্ময়কর মেধা দান করেছিলেন যে, ছাত্রজীবনেই তিনি সুন্দর ও উঁচুমানের আরবি কবিতা অনায়াসেই রচনা করে ফেলতেন। তিনি যখন দিওয়ানে আলি পড়তেন তখন দিওয়ানে আলির সমপর্যায়ের কবিতা তিনি সহজেই মুখে মুখে রচনা করে শুনিয়ে দিতেন। দারুল উলুম দেওবন্দে অধ্যয়নকালে একবার তিনি আরবি কবিতার মাধ্যম কাদিয়ানিদের বিরুদ্ধে বহস করেন। এ বহসে তিনি ৭০ টি আরবি কবিতা রচনা করে তাদের দাঁতভাঙ্গা জবাব প্রদান করেন। তিনি কোরআন ও হাদিসের আলোকে তথ্যভিত্তিক দলিল এবং অকাট্য যুক্তির দ্বারা কাদিয়ানীদেরকে কাফের প্রমাণ করার পর উপস্থিত জনতা তাকে ফখরে বাঙ্গাল বা বাংলার গৌরব উপাধিতে ভূষিত করেন।</string>
    <string name="tajulislam11">মাওলানা মরহুম ফখরে বাঙ্গাল জীবনে দুইবার পবিত্র হজ্ব আদায় করেন। হজ্ব ও তাবলীগের সফর উপলক্ষ্যে তিনি মধ্যপ্রাচ্যের মুসলিম দেশগুলোও সফর করেন। তাছাড়া তাবলীগ জামায়াত নিয়ে ভারতের বিভিন্ন স্থানে ও মুসলিম জাহানের বিভিন্ন দেশে সফর করেন।</string>
    <string name="tajulislam12">১৯৬৪ সালে পূর্বেকার মাজহাব সমূহ ও আয়েম্মায়ে মুজতাহিদীনের পরিবর্তে নতুন মাজহাব ও মুজতাহিদীন গঠন করা প্রসঙ্গে মিশরের রাজধানী কায়রোতে বিশ্ব উলামা সম্মেলনে তৎকালীন পূর্ব পাকিস্তান হতে একমাত্র প্রতিনিধি হিসেবে যোগ দিয়ে নতুন মাজহাব এবং মুজতাহিদীন নির্বাচনের প্রস্তাবে যুক্তির মাধ্যমে প্রবল বিরোধিতা করেন। তার তথ্যভিত্তিক ও যুক্তির মাধ্যমে নতুন মাজহাব গঠনের প্রস্তাব নাকচ হয়ে যায়। ফখরে বাঙ্গাল (রহঃ) কায়রোতে বিশ্ব উলামা সম্মেলনে পূর্ব পাকিস্তান থেকে একমাত্র প্রতিনিধি হিসেবে যোগ দিয়ে বিশ্বের দরবারে এ দেশের এবং দেশের জনগণের ভাবমূর্তি উজ্জ্বল করেন। উক্ত সম্মেলনে তিনি ফখরুল উলামা বা উলামাদের গৌরব ও হাফিজুল হাদিস উপাধিতে ভূষিত হন।</string>
    <string name="tajulislam13">১৯৬৭ সালের ৩রা এপ্রিল মোতাবেক ১৩৭৩ বাংলা ২০শে চৈত্র রোজ সোমবার ঢাকা মেডিকেল কলেজ হাসপাতালে বাংলার গৌরব আল্লামা তাজুল ইসলাম রহ. ৭১ বছর বয়সে ইন্তিকাল করেন। তার খাদেম হযরত মাওলানা মুফতী নূরুল্লাহ রহ. বলেছেন, হযরতের শেষ কথা ছিল আল্লাহু আকবার, আল্লাহু আকবার। শব্দটি মাঝে মাঝে জীবদ্দশায় যেমন তার সুললিত কণ্ঠে বাসায় ও মসজিদে গুঞ্জরিত হত, ঠিক সেই সুরে শেষবারের মত আল্লাহু আকবার উচ্চারণ করে চিরতরে পৃথিবীর মায়া ত্যাগ করেন। তাঁর মরদেহ যখন ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় আনা হয়। তখন স্বতঃস্ফূর্তভাবে মানুষ সমস্ত দোকান-পাট, সরকারী-বেসরকারী অফিস-আদালত মুসলমান ও অমুসলমানের সমস্ত শিক্ষাপ্রতিষ্ঠান বন্ধ করেন। স্থানীয় বিশাল জেলা ঈদগাহ ময়দানে তাঁর জানাযা অনুষ্টিত হয়। ইমামতি করেন হযরত মাওলানা সিরাজুল ইসলাম রহ.। জামিয়া ইসলামিয়া ইউনুসিয়া মাদরাসা সংলগ্ন দক্ষিণ পার্শ্বে তাঁকে সমাহিত করা হয়।</string>
    <string name="tajulislam14">আল্লামা তাজুল ইসলাম ছিলেন দক্ষিণ পূর্ব এশিয়ার অন্যতম ইসলামী ব্যক্তিত্ব, মুফাসসিরে কোরআন, মুহাদ্দিস, শিক্ষাবিদ ও বিশিষ্ট রাজনীতিবিদ, জাতীয় আজাদী আন্দোলনের অন্যতম বীর সৈনিক। ইসলামী জ্ঞানের প্রতিটি ক্ষেত্রে ছিল তার পান্ডিত্য। বাংলাদেশে ইসলামী আদর্শ কৃষ্টি-কালচার শিক্ষা সংস্কৃতির ক্ষেত্রে তিনি যে উজ্জ্বলময় অবদান রেখে গেছেন তা সত্যিই এ দেশের ইসলামপ্রিয় জনতার জন্য অত্যন্ত গৌরবের বিষয়।</string>


    //Samsul Huda

    <string name="samsulhuda1">সৈয়দ শামসুল হুদা একজন ব্রিটিশ ভারতীয় মুসলিম রাজনৈতিক নেতা ছিলেন। তিনি ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নাসিরনগর উপজেলার গোকর্ণ  গ্রামে ১৮৬২ সালে জন্মগ্রহন করেন। তার পিতা সৈয়দ রিয়াজত উল্লাহ সাপ্তাহিক দূরবীনের সম্পাদক ছিলেন।</string>
    <string name="samsulhuda2">সৈয়দ শামসুল হুদা তার নিজ গৃহে পিতার নিকট থেকে আরবি, ফারসি, উর্দু, বাংলা ও ইসলাম বিষয়ক প্রাথমিক জ্ঞান অর্জন করেন।  তিনি ঐতিহ্যগত শিক্ষা সমাপনের জন্য হুগলী মাদ্রাসায় ভর্তি হন। আধুনিক শিক্ষা অর্জনের জন্য তিনি প্রেসিডেন্সী কলেজে ভর্তি হন ও ১৮৮৪ সালে বিএ ডিগ্রী লাভ করেন এবং ১৮৮৬ সালে কলকাতা বিশ্ববিদ্যালয় থেকে ব্যাচেলর অব ল ডিগ্রী লাভ করেন। তিনি ১৮৮৯ সালে প্রেসিডেন্সী কলেজে হতে মাস্টার্স ডিগ্রী অর্জন করেন। সৈয়দ শামসুল হুদা প্রতিষ্ঠানিক জ্ঞান অর্জনের সাথে সাথে বিংশ শতাব্দীর গুড়ার দিকে তাঁর সমকালীন সময়ের মুসলিম পণ্ডিত হিসাবে খ্যাতি অর্জন করছিলেন।</string>
    <string name="samsulhuda3">সৈয়দ শামসুল হুদা ১৮৮৫ সালে কলকাতা মাদ্রাসায় প্রভাষক হিসাবে যোগদান করেন এবং একই বছরে মাওলানা উবাইদুল্লাহ আল উবাইদি সাহরাওয়ারদি মারা গেলে সৈয়দ শামসুল হুদা আরবি ও ফার্সি বিভাগে অধ্যক্ষ পদে আসীন হন। পাশাপাশি কলকাতা হাইকোর্ট-এ আইন চর্চা শুরু করেন।</string>
    <string name="samsulhuda4">সেখান থেকেই তিনি ধীরে ধীরে রাজনীতিতে প্রবেশ করেন। ১৮৮৫ সালে কলকাতা হিন্দু নেতৃবৃন্দ দ্বারা ভারতীয় জাতীয় কংগ্রেস গঠিত হয়। এই রাজনৈতিক অবকাঠামো ভারতের হিন্দু ও মুসলিম সম্মিলিত ভাবে সকল জনতার জন্য প্রতীকী প্রস্তাব পেশ করে। প্রখ্যাত ভারতীয় মুসলিম নেতৃবৃন্দ স্যার সৈয়দ আহমদ খান, নবাব আব্দুল লতিফ এবং সৈয়দ আমীর আলী প্রথমেই তাদের পূর্ণ সমর্থন দিয়েছিলেন। পরবর্তীতে, হিন্দু কংগ্রেস নেতৃবৃন্দ বিভক্তির দিকে এগিয়ে গেলেন। ১৮৯৫ সালে মুসলিম নেতৃবৃন্দ কলকাতা ইউনিয়নের দ্বিতীয় বাৎসরিক সভার আয়োজন করেন। সৈয়দ শামসুল হুদা উক্ত সভায় যোগ দেন এবং বিভক্তির দিকে না গিয়ে সকল জনতাকে এক হওয়ার জন্য আহবান করে ভারতীয় রাজনীতি এবং মোহাম্মাদ (সঃ)  শিরোনামে বক্তব্য রেখেছিলেন।</string>
    <string name="samsulhuda5">তিনি তাঁর স্পর্শকাতর বক্তৃতায় ভারতীয় মুসলিমদের রাজনৈতিক নীতি ও আদর্শ এবং কীভাবে কংগ্রেসকে আরও শক্তিশালী ও কার্যকর করা যায় সে বিষয়ে প্রস্তাব রাখেন। বাজেটকৃত বরাদ্দের সমূদয় অর্থ ভারতের রাজধানী কলকাতার নিকটে অবস্থিত জেলা সমূহে স্কুল, কলেজ, হাঁসপাতাল এবং অন্যান্য প্রতিষ্ঠান নির্মাণে ব্যয় হয় বিধায় সৈয়দ শামসুল হুদা সর্বপ্রথম ১৯০৫ সালে বাজেটের বিরোধিতা করেন এবং সমভাবে পূর্ববাংলার উন্নয়নের জন্য নীতি গ্রহণের সুপারিশ করেন। তিনি এ বিষয়টি সুপ্রতিষ্ঠা করেন যে, এ উন্নয়ন পূর্ববাংলার মুসলিম জনতার জন্য সুবিধাজনক হবে যদিও উচ্চ বর্ণের হিন্দুগণ এ প্রস্তাবের বিরোধিতা করেছিলেন। শিক্ষা ও রাজনৈতিক সচেতন ও বিদ্বান হিসাবে সৈয়দ শামসুল হুদা নতুন সত্যের মুখোমুখি হয়েছিলেন যা তিনি তাঁর নিজের ভাষায় লিখে ছিলেন। </string>
    <string name="samsulhuda6">সৈয়দ শামসুল হুদা ১৯০২ সালে কলকাতা বিশ্ববিদ্যালয়ের ফেলো নির্বাচিত হন। তিনি তাঁর সভাপতির বক্তৃতায় ঠাকুর ল লেকচার শিরোনামে বক্তব্য রাখেন যা Butterworth and Co (India) Ltd কর্তৃক The Principles of the Law of Crimes in British India নামে অনুমোদিত হয়। তিনি জেরেমি বেন্থাম, উয়িলিয়াম অস্টিন এবং উইলিয়াম ব্লেকস্টোনের ব্যাখ্যার আলোকে মৌলিক মতাদর্শের ভিত্তিতে অপরাধ বিষয়ক আইনের সংস্কার আনয়ন করেন। </string>
    <string name="samsulhuda7">তিনি ১৯০৪ সালে রাজশাহীতে অনুষ্ঠিত প্রাদেশিক মুসলিম এডুকেশনাল কনফারেন্সে সভাপতিত্ব করেন। ১৯০৮ সালে পূর্ববঙ্গ ও আসাম প্রদেশের আইনসভার সদস্য ছিলেন। ১৯১০ সালে সর্বভারতীয় মুসলিম লীগের রাষ্ট্রপতি নির্বাচিত হন। পূর্ববাংলার মুসলিম নেতা হিসেবে ১৯১১ থেকে ১৯১৫ সাল পর্যন্ত ইম্পেরিয়াল লেজিসলেটিভ কাউন্সিলের সদস্য নির্বাচিত হন। সৈয়দ শামসুল হুদা ১৯১২ সাল থেকে ১৯১৯ সাল পর্যন্ত গভর্নরের এক্সিকিউটিভ কাউন্সিল এর সদস্য নির্বাচিত হন। তিনি ১৯১৩ সালে নবাব উপাধিতে ভূষিত হন এবং ১৯১৬ সালে কে.সি.আই.ই উপাধিতে ভূষিত হন। ১৯১৭ সালে সৈয়দ আমীর আলীর পর কলকাতা হাইকোর্টে বাংলার দ্বিতীয় মুসলিম বিচারপতি হিসাবে অধিষ্ঠিত হন। সৈয়দ শামসুল হুদা ১৯২১ সালে অবিভক্ত বাংলার সংস্কারকৃত লেজিসলেটিভ কাউন্সিলের প্রথম ভারতীয় মুসলিম প্রেসিডেন্ট হন।</string>
    <string name="samsulhuda8">সৈয়দ শামসুল হুদা ঔপনিবেশিক ও রাজনৈতিক পরিস্থিতির কঠিন সময়কালে বাংলার মুসলমান ছাত্রদের জন্য একজন পৃষ্ঠপোষক ছিলেন। তিনি গ্রাম থেকে আসা মুসলিম বিশ্ববিদ্যালয়ের ছাত্রদের জন্য কারমাইকেল হোস্টেল প্রতিষ্ঠার মাধ্যমে বাসস্থান সৃষ্টি করেন। ১৮৯৮ সালে এলিয়ট মাদ্রাসা হোস্টেল প্রতিষ্ঠার জন্য তিনি সরকারের মাধ্যমে দুই-তৃতীয়াংশ ও নবাব আবদুল লতিফ মেমোরিয়াল ট্রাস্ট হতে ৫,৪০০ রুপি দ্বারা তহবিল তৈরি করেন। তিনি প্রতিটি বিভাগের মুসলিমদের শিক্ষার জন্য সহকারী পরিচালক পদ সৃষ্টি করেন।</string>
    <string name="samsulhuda9">সৈয়দ শামসুল হুদা বাংলা সরকারের নিকট থেকে জমি ক্রয় করে কলকাতায় মুসলিমদের জন্য একটি সরকারি কলেজ প্রতিষ্ঠা করার জন্য ৯০০,০০০ রুপি মঞ্জুর করেন। প্রথম বিশ্বযুদ্ধের সময় উদ্বোধনী অনুষ্ঠান স্থগিত রাখা হয়। ১৯২৬ সালে যখন আবুল কাশেম ফজল-উল-হক শিক্ষা মন্ত্রী হন তখন উদ্বোধন অনুষ্ঠিত হয়।</string>
    <string name="samsulhuda10">তিনি তাঁর পৈত্রিক সম্পত্তির উপর ১৯১৫ সালে বিদ্যালয় স্থাপন করেন, পরে তিনি উক্ত বিদ্যালয়টি তাঁর সমবয়সী চাচার নামে উৎসর্গ করে দেন। এটি গোকর্ণ সৈয়দ উয়ালী উল্লাহ হাই স্কুল নামে পরিচিত। এটিই নাসিরনগর উপজেলায় স্থাপিত প্রথম বিদ্যালয় যেখানে হিন্দু ও মুসলিম ছাত্রদের শিক্ষার জন্য সরকারী পৃষ্টপোষকতা পেয়েছিল। তিনি ব্রাহ্মণবাড়িয়া অন্নদা স্কুলের ছাত্রদের জন্য হোস্টেল নির্মাণ করেন।</string>
    <string name="samsulhuda11">ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় ১৯২১ সালে লর্ড রোনাল্ডসে কর্তৃক স্থাপিত হয়। তিনি সৈয়দ শামসুল হুদা-কে আজীবন সদস্য ঘোষণা করেন। সৈয়দ শামসুল হুদার সুপারিশে স্যার এ. এফ. রাহমান কে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রভোস্ট মনোনীত করা হয়, তিনি পূর্বে আলীগড় মুসলিম বিশ্ববিদ্যালয়-এ কার্যরত ছিলেন।</string>
    <string name="samsulhuda12">সৈয়দ শামসুল হুদা শেষ জীবনে কলকাতার বাসভবন ২১১, আইনজীবী সার্কুলার রোডে ৬১ ​​বছর বয়সে ১৯২১ সালের ১৪ অক্টোবর মারা যান এবং তাঁকে তিলজলা পৌর কবরস্থানে সমাহিত করা হয়। বাংলার ইতিহাসে নবাব সৈয়দ শামসুল হুদা অবিস্মরণীয় হয়ে থাকবে, এক উজ্জ্বল ইতিহাস হয়ে।</string>


    //abdur rosol

    <string name="abdurrosol1">ব্যারিস্টার আবদুর রসুল ছিলেন একজন বাঙালি রাজনীতিবিদ ও আইনজীবী। আবদুর রসুল ১৮৭২ সালের ১০ এপ্রিল ব্রিটিশ ভারতের বেঙ্গল প্রেসিডেন্সির ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নাসিরনগর থানার গুনিয়াউক গ্রামের একটি জমিদার পরিবারে জন্মগ্রহণ করেন। তার বাবা মৌলভী গোলাম রসুল ও মা লংজান বিবি। তার বাবা মৌলভী গোলাম রসুল ও দাদা মৌলভী গোলাম আলী দুজনেই প্রভাবশালী জমিদার ছিলেন। আবদুর রসুল শৈশবেই তার বাবা হারান।</string>
    <string name="abdurrosol2">গৃহ শিক্ষক মহেশ চৌধুরীর কাছে তার প্রাথমিক শিক্ষা শুরু হয়। পরবর্তী সময়ে তিনি ঢাকা গভর্নমেন্ট স্কুলে ভর্তি হন এবং এ স্কুল থেকে তিনি ১৮৮৮ সালে এন্ট্রাস পরীক্ষায় উত্তীর্ণ হন। সে বছর তিনি উচ্চ শিক্ষা লাভের জন্য ব্রিটেন চলে যান। তিনি ১৮৯৬ ও ১৮৯৮ খ্রিষ্টাব্দে যথাক্রমে বিএ ও এমএ ডিগ্রি লাভ করেন। আবদুর রসুল ১৮৯৮ সালে ইংল্যান্ডের মিডল টেম্পল থেকে ব্যারিস্টারি পাশ করেন এবং বি.সি.এল. ডিগ্রি লাভ করেন। ভারতীয় উপমহাদেশে বাঙালিদের মধ্যে তিনি প্রথম বিসিএল ডিগ্রি অর্জন করেছিলেন।</string>
    <string name="abdurrosol3">শিক্ষার্জন শেষে আবদুর রসুল দেশে ফিরে কলকাতা হাইকোর্টে আইনজীবী হিসেবে কাজ শুরু করেন। এছাড়া তিনি কলকাতা বিশ্ববিদ্যালয়ে আন্তর্জাতিক আইনের অবৈতনিক প্রভাষক হিসেবে শিক্ষকতা করেছেন। ১৯০৫ সালে প্রতিষ্ঠিত বাংলার জাতীয় শিক্ষা কাউন্সিলে তিনি অন্যতম প্রতিষ্ঠাতা সদস্য ছিলেন।</string>
    <string name="abdurrosol4">ব্যারিস্টার আবদুর রসুল ভারতীয় জাতীয় কংগ্রেস দলের সদস্য ছিলেন এবং সুরেন্দ্রনাথ ব্যানার্জী‌র অনুসারী ছিলেন। ১৯০৫ সালে বঙ্গভঙ্গের সিদ্ধান্ত হলে তিনি এর বিরোধিতা করেন। মূলত বঙ্গভঙ্গের সময় তার রাজনৈতিক জীবন শুরু হয়। তিনি হিন্দু মুসলিম ঐক্যের সমর্থক ছিলেন। ১৯০৭ সালে বঙ্গীয় প্রাদেশিক কংগ্রেসের বরিশালে অনুষ্ঠিত সম্মেলনে তিনি সভাপতি ছিলেন। দি মুসলমান নামে ১৯০৬ সালে একটি সাপ্তাহিক পত্রিকা তিনি প্রকাশ করেন। ১৯০৭ সালে লর্ড মিন্টোর সাথে সাক্ষাৎকারী প্রতিনিধি দলের তিনি অন্যতম সদস্য ছিলেন। এই দলের অন্যান্যরা ছিলেন সুরেন্দ্রনাথ ব্যানার্জী‌, মহারাজা আমীর হোসেন, আশুতোষ চৌধুরী, নওয়াব স্যার সৈয়দ শামসুল হুদা ও আরো অনেকে। ১৯০৯ সালে তিনি বঙ্গীয় প্রাদেশিক মুসলিম লীগে যোগ দেন। তিনি দীর্ঘদিন এতে কোষাধ্যক্ষ হিসেবে দায়িত্বপালন করেছেন।</string>
    <string name="abdurrosol5">চট্টগ্রাম ও কুমিল্লার মুসলিম নির্বাচনী এলাকা থেকে তিনি ১৯১৬ সালে বঙ্গীয় আইন পরিষদের সদস্য নির্বাচিত হন এবং আমৃত্যু এই পদে বহাল ছিলেন। ১৯১৭ সালে আবদুর রসুল বঙ্গীয় প্রাদেশিক মুসলিম লীগের সম্পাদক নির্বাচিত হন। কলকাতা ইন্ডিয়ান এসোসিয়েশনে তিনি ১৯১৬ থেকে ১৯১৭ পর্যন্ত সভাপতির দায়িত্বপালন করেছেন। ১৯১২ সালে তিনি চট্টগ্রামে অনুষ্ঠিত বঙ্গীয় প্রাদেশিক সম্মেলনে সভাপতি হন। এর দুই বছর পর চব্বিশ পরগণায় অনুষ্ঠিত মুসলিম লীগের সম্মেলনেও সভাপতির দায়িত্ব পান। ব্যারিস্টার আবদুর রসুল ১৯১৭ সালের ৩১ জুলাই ইন্তেকাল করেন।</string>

    //Motiul Islam
    <string name="motiulislam1">মতিউল ইসলাম ১৯১৪ সালের ৫ নভেম্বর ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নাসিরনগর উপজেলার গুনিয়াউক গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন। তাঁর পিতা শাহ ছালামত আলী ও মাতা জিন্নাতুন্নেসা দুজনই বিশিষ্ট কিছু গুণের অধিকারী ছিলেন। মতিউল ইসলামের জীবনীতে উল্লেখ পাওয়া যায়, তাঁর পিতা সংবাদমূলক সাহিত্যের চর্চা করতেন। মা আরবি, ফারসি ও উর্দু ভাষায় দক্ষ ছিলেন। পারিবারিক শাহ পদবি মতিউল ইসলাম বর্জন করেছিলেন।</string>
    <string name="motiulislam2">মতিউল ইসলাম জন্মেছিলেন পরাধীন ভারতবর্ষের বাংলায়। তাঁর জন্মের সময় এবং কিছু আগে থেকে বাংলায় দু-তিনটি রাজনৈতিক আন্দোলন দানা বেঁধে উঠেছিল। বাংলা তখন সমগ্র ভারতবর্ষের মুখপাত্র ছিল। বাংলায় কোনো কথা উচ্চারিত হলে সেটা ছিল ভারতবর্ষেরই বক্তব্য। ওই সময়টাকে চিহ্নিত করা হয়েছে বিপ্লববাদী ও স্বদেশি আন্দোলনের যুগ বলে।</string>
    <string name="motiulislam3">মতিউল ইসলামের প্রাতিষ্ঠানিক লেখাপড়া আইএ পাশ পর্যন্ত এগিয়েছিল। এর পরই তিনি কর্মজীবনে প্রবেশ করেন। তিনি চল্লিশের দশকে স্কুলে শিক্ষকতা দিয়ে কর্মজীবন শুরু করেন। জীবনের বিভিন্ন পর্বে তিনি নানা রকম চাকরি করেছেন। </string>
    <string name="motiulislam4">মতিউল ইসলাম বিয়ে করেছিলেন তিনটি। তিনি ছাত্রজীবনে, আঠারো বছর বয়সে প্রথম বিয়ে করেন। তাঁর প্রথম স্ত্রীর মৃত্যু হয় নিঃসন্তান অবস্থায়। সময়ের কিছু ব্যবধানে তিনি আরো দুটি বিয়ে করেন। শেষোক্ত দুই স্ত্রীর সঙ্গে, চৌদ্দ সন্তানের জনক হয়ে তিনি সামাজিক ও সংসারী হতে পেরেছিলেন।</string>
    <string name="motiulislam5">দ্বিতীয় মহাযুদ্ধের সময় ব্রিটিশ সৈন্যবাহিনীতে তিনি যোগদান করে ছিলেন। চল্লিশের দশকে কলকাতার কবি হিসেবে আত্মপ্রকাশ করে ফরিয়াদ ও অন্যান্য কবিতার জন্য খ্যাতি লাভ করেন। সেসময় ও তার অব্যবহিত পরবর্তী কালে তিনি অনেকগুলি কাব্য প্রকাশ করেন। তারপর বহু বছর কাব্য সাধনায় ছেদ পড়ে। নারী ও প্রকৃতির নানা বৈচিত্র্য তাঁর কাব্যের বিষয়ীভূত হয়েছে। ব্যঙ্গাত্মক কিছু কবিতাও লিখেছেন তিনি। তাঁর উল্লেখযোগ্য কাব্য মাটির কন্যা, পুষ্পবীথি, সপ্তকন্যা, প্রিয়া ও পৃথিবী, দিবা ও রাত্রি  উল্লেখ্যযোগ্য। তিনি কবিতার জন্য  ১৯৭৬ সালে বাংলা একাডেমি পুরস্কার লাভ করেন। এই বাঙ্গালী কবি ১৯৮৪ সালের ২৯ অক্টোবর মৃত্যুবরন করেন। </string>


    //Sayedul Islam
    <string name="sayedulislam1">মোহাম্মদ ছায়েদুল হক একজন বাংলাদেশী রাজনীতিবিদ, সংসদ সদস্য, আইনজীবী ও মন্ত্রী। মোহাম্মদ ছায়েদুল হক ১৯৪২ খিস্টাব্দের ৪ মার্চ ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নাসিরনগর উপজেলার পূর্বভাগ গ্রামে জন্ম গ্রহণ করেন। তার পিতার নাম আলহাজ্ব মোহাম্মদ সুন্দর আলী এবং মাতার নাম মেহের চাঁদ বিবি।</string>
    <string name="sayedulislam2">মোহাম্মদ ছায়েদুল হক ১৯৬৮ খ্রিস্টাব্দে অর্থনীতিতে এম এ ও ১৯৭০ খ্রিস্টাব্দে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় থেকে এলএলবি পাস করেন। ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় থেকে আইনে স্নাতক ডিগ্রি অর্জনের পর তিনি সুপ্রিম কোর্টে আইনজীবী পেশায় যুক্ত হোন।</string>
    <string name="sayedulislam3">মোহাম্মদ ছায়েদুল হক ছাত্রজীবনে বাংলাদেশ ছাত্রলীগের মাধ্যমে আওয়ামী লীগের রাজনীতিতে পর্দাপণ করেন। ১৯৬৫-৬৬ খ্রিস্টাব্দে ব্রাহ্মণবাড়িয়া সরকারি কলেজ ছাত্র সংসদে ছাত্রলীগের প্যানেলে ভিপি নিবার্চিত হন। তিনি বঙ্গবন্ধুর ঘনিষ্ঠ সহচর ছিলেন এবং ১৯৬৬ খ্রিস্টাব্দে বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমানের ছয় দফা আন্দোলনে সক্রিয় ভূমিকা পালন করেন।</string>
    <string name="sayedulislam4">তিনি ১৯৭১ খ্রিস্টাব্দে স্বাধীনতা যুদ্ধে অংশগ্রহণ করেন এবং ১৯৭৩ খ্রিস্টাব্দে প্রথমবারের মতো নাসিরনগর আসন (ব্রাহ্মণবাড়িয়া-১) থেকে বাংলাদেশ আওয়ামী লীগের হয়ে সংসদ সদস্য নির্বাচিত হন। পরবর্তীতে নাসিরনগর আসন থেকে সপ্তম, অষ্টম, নবম ও দশম সংসদের সংসদ সদস্য নির্বাচিত হন। ২০১৪ খ্রিস্টাব্দে তিনি মৎস্য ও প্রাণিসম্পদ মন্ত্রণালয়ের দায়িত্ব পান। শেষ জীবনে তিনি ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় জেলা আওয়ামী লীগের উপদেষ্টা ছিলেন।</string>
    <string name="sayedulislam5">আওয়ামী লীগ সরকারের মৎস্য ও প্রাণিসম্পদ দপ্তরের মন্ত্রী থাকাকালে ২০১৭ সালের ১৬ ডিসেম্বর সকাল সাড়ে ৮টায় বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিব মেডিকেল বিশ্ববিদ্যালয়ে চিকিৎসাধীন অবস্থায় তার মৃত্যু হয়।</string>


    //Ashuganj Upozila

    //Abdul Kadir
    <string name="abdulkadir1">আবদুল কাদির বাঙালি কবি, সাহিত্য-সমালোচক, প্রাবন্ধিক, নজরুল গবেষক, ও ছন্দবিশারদ হিসেবে বিখ্যাত ছিলেন। তিনি ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার আশুগঞ্জ উপজেলার আড়াইসিধা গ্রামে ১৯০৬ সালের ১ জুন জন্মগ্রহন করেন। ১৯২৩ খ্রিষ্টাব্দে ব্রাহ্মণবাড়িয়া অন্নদা মডেল হাইস্কুল থেকে পাঁচটি বিষয়ে লেটারসহ ম্যাট্রিক পাস করেন। ১৯২৫ সালে তিনি ঢাকা ইন্টারমিডিয়েট কলেজ থেকে আইএসসি পাস করেন এবং তিনি বিএ সম্পন্ন করেন ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ে থেকে। শৈশবে তিনি মাতৃহারা হয়েছিলেন।</string>
    <string name="abdulkadir2">তিনি ১৯২৬ খ্রিষ্টাব্দে কলকাতায় বিখ্যাত সওগাত পত্রিকায় সম্পাদনা বিভাগে চাকরি নেন। ১৯৩০ সালে তিনি কলকাতা করপোরেশনের একটি প্রাথমিক স্কুলে প্রধান শিক্ষক হিসেবে যোগ দেন। ১৯৩৫ খ্রিষ্টাব্দে কমরেড মুজাফফর আহমদের কন্যা আফিয়া খাতুনকে বিয়ে করেন। বাংলা ১৩৩৭-এ জয়তী নামে একটি মাসিক পত্রিকা প্রকাশ এবং সম্পাদনা ছাড়াও একই বছর নবশক্তি পত্রিকার সম্পাদনার দায়িত্ব গ্রহণ করেন। ১৯৩৮  সালে তিনি কলকাতার যুগান্তর পত্রিকায় যোগ দেন।</string>
    <string name="abdulkadir3">১৯৪২ খ্রিষ্টাব্দে কবি কাজী নজরুল ইসলামের দৈনিক নবযুগ পত্রিকার বার্তা সম্পাদক পদে নিযুক্ত হন। দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধের শেষদিকে সরকারের প্রচার সংস্থার বাংলা অনুবাদক পদে যোগ দেন। ১৯৪৬ সালে সাপ্তাহিক মোহাম্মদী ও অর্ধ-সাপ্তাহিক পয়গাম পত্রিকায় চাকরি নেন। ১৯৫২ সালে পাকিস্তান কেন্দ্রীয় সরকারের মুখপত্র মাসিক বিখ্যাত মাহে নও পত্রিকায় কর্মরত থাকার পর ১৯৬৪ সালে কেন্দ্রীয় বাংলা উন্নয়ন বোর্ডের প্রকাশনা কর্মকতা হিসাবে নিয়োগ লাভ করেন। ১৯৭০ খ্রিষ্টাব্দের ১ জুন তিনি অবসর গ্রহণ করেন সরকারি চাকুরি থেকে।</string>
    <string name="abdulkadir4">তাঁর কাব্যপ্রয়াসে মোহিতলাল মজুমদারের ধ্রুপদী সংগঠন এবং নজরুলের উদাত্ত আবেগের চমৎকার সমন্বয় প্রত্যক্ষ হয়। মুসলিম সাহিত্য সমাজ নেতৃত্বে ঢাকায় যে বুদ্ধির মুক্তি আন্দোলন সূচিত হয়, কবি আবদুল কাদির তার নেতৃস্থানীয় উদ্যোক্তা। তিনি ছিলেন সাহিত্য সমাজের মুখপত্র বার্ষিক শিখা পত্রিকার প্রকাশক ও লেখক।</string>
    <string name="abdulkadir5">আবদুল কাদির অনেক কবিতা ও প্রবন্ধ রচনা করেছেন। তাঁর উল্লেখযোগ্য কবিতা ও প্রবন্ধগ্রন্থ: দিলরুবা, উত্তর বসন্ত, কবি নজরুল, ছন্দসমীক্ষণ, কাজী আবদুল ওদুদ, বাংলা ছন্দের ইতিবৃত্ত, যুগকবি নজরুল ইত্যাদি। এগুলির মধ্যে সাহিত্য সমালোচনা ও ছন্দবিষয়ক গ্রন্থও রয়েছে। তিনি বাংলা ছন্দ বিষয়ে গুরুত্বপূর্ণ গবেষণা ও সামগ্রিক বিশ্লেষণ করেছেন, যা তাঁর ছন্দসমীক্ষণ গ্রন্থে স্থান পেয়েছে।</string>
    <string name="abdulkadir6">আবদুল কাদির বেশসংখ্যক রচনাবলি সম্পাদনার কৃতিত্ব অর্জন করেন যেমন: কাব্যমালঞ্চ, এয়াকুব আলী চৌধুরী রচনাবলী, নজরুল রচনাবলী, শিরাজী রচনাবলী, কাজী ইমদাদুল হক রচনাবলী, আবুল হুসেন রচনাবলী, লুৎফর রহমান রচনাবলী, রোকেয়া রচনাবলী, বাংলা সনেট ইত্যাদি।</string>
    <string name="abdulkadir7">সাহিত্য সাধনার স্বীকৃতিস্বরূপ আবদুল কাদির বাংলা একাডেমী সাহিত্য পুরস্কার, আদমজী সাহিত্য পুরস্কার, একুশে পদক, নজরুল একাডেমী স্বর্ণপদক, কুমিল্লা ফাউন্ডেশন পদক, মোহাম্মদ নাসিরউদ্দীন স্বর্ণপদক ও মুক্তধারা পুরস্কার লাভ করেন। ১৯৮৪ সালের ১৯ ডিসেম্বর ঢাকায় এই গুনী ব্যক্তিত্ব মৃত্যুবরণ করেন।</string>


    //Kasba Upozila

    //Abdul Hadi
    <string name="abdulhadi1">সৈয়দ আব্দুল হাদী বাংলাদেশের একজন জনপ্রিয় প্রখ্যাত সঙ্গীত শিল্পী। তিনি পাঁচবার জাতীয় চলচ্চিত্র পুরস্কার পেয়েছেন। সৈয়দ আব্দুল হাদীর জন্ম ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার কসবা উপজেলার শাহপুর গ্রামে। তাঁর বাবা সৈয়দ আবদুল হাই। তাঁর বাবা ছিলেন একজন ইস্ট পাকিস্তান সিভিল সার্ভিস অফিসার।</string>
    <string name="abdulhadi2">১৯৫৮ সালে সৈয়দ আবদুল হাদী ভর্তি হলেন ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের বাংলা বিভাগে। সেখান থেকে তিনি বাংলায় স্নাতকোত্তর ডিগ্রী সম্পন্ন করেন এবং তিনি খুব দীর্ঘ একটা সময় জগন্নাথ বিশ্ববিদ্যালয়ে শিক্ষকতা করেন। সৈয়দ আব্দুল হাদী বাংলাদেশ টেলিভিশনে প্রযোজক হিসেবেও কাজ করেছেন। বিটিভির প্রথম চারজন প্রযোজকের মধ্যে তিনি ছিলেন একজন। সর্বশেষ তিনি লন্ডনে ওয়েল্স ইউনিভার্সিটিতে প্রিন্সিপাল লাইব্রেরীয়ান হিসেবেও কাজ করেছেন। </string>
    <string name="abdulhadi3">সৈয়দ আবদুল হাদীকে বাংলা গানের অন্যতম প্রবাদ পুরুষ ও জীবন্ত কিংবদন্তি শিল্পী বলা হয়ে থাকে। তার গাওয়া কালজয়ী অনেক দেশের গানই শ্রোতাদের দেশপ্রেমে উজ্জীবিত করে। পঞ্চাশ বছরেরও বেশি সময় ধরে গান গাইছেন তিনি।</string>
    <string name="abdulhadi4">১৯৬০ সালে ছাত্রজীবন থেকেই চলচ্চিত্রে গান গাওয়া শুরু করেন সৈয়দ আবদুল হাদী। তখনকার সিনেমায় প্লেব্যাক মানেই ছিল উর্দু ছবিতে গান গাওয়া। তবে ১৯৬৪ সালে সৈয়দ আবদুল হাদী একক কণ্ঠে প্রথম বাংলা সিনেমায় গান করেন। সিনেমার নাম ছিল ডাকবাবু। মো. মনিরুজ্জামানের রচনায় সঙ্গীত পরিচালক আলী হোসেনের সুরে একটি গানের মাধ্যমে সৈয়দ আবদুল হাদীর চলচ্চিত্রে যাত্রা শুরু। বেতারে গাওয়া তার প্রথম জনপ্রিয় গানটি গেয়েছিলেন ১৯৬৪ সালে আবদুল আহাদের সুরে। তিনি রবীন্দ্রসংগীত গেয়েও শ্রোতাদের মুগ্ধ করেছেন। বিশ্বকবি রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের সার্ধশত জন্মবার্ষিকী উপলক্ষে প্রকাশিত হয় সৈয়দ আবদুল হাদীর প্রথম রবীন্দ্র সংগীতের একক অ্যালবাম যখন ভাঙলো মিলন মেলা, বেশ প্রশংসা ও খ্যাতি লাভ করেছে।</string>
    <string name="abdulhadi5">সৈয়দ আবদুল হাদী বাংলাদেশের অসংখ্য চলচ্চিত্রের জন্য সুর ও সংগীত পরিচালনা এবং গান লিখেছেন। তিনি পরপর পাঁচবার জাতীয় চলচ্চিত্র পুরস্কার অর্জন করেছেন। ১৯৭৮ সালে গোলাপী এখন ট্রেনে, ১৯৭৯ সালে সুন্দরী, ১৯৮০ সালে কসাই, ১৯৯০ সালে গরীবের বউ এবং ১৯৯২ সালে ক্ষমা চলচ্চিত্রের জন্য তিনি জাতীয় চলচ্চিত্র পুরষ্কার লাভ করেন।</string>

    //Anoar Hosen
    <string name="anoarhosen1">শহীদ আনোয়ার হোসেন বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধের একজন বীর মুক্তিযোদ্ধা। স্বাধীনতা যুদ্ধে তার সাহসিকতার জন্য বাংলাদেশ সরকার তাকে বীর উত্তম খেতাব প্রদান করে।</string>
    <string name="anoarhosen2">শহীদ আনোয়ার হোসেনের জন্ম ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার কসবা উপজেলার গোপিনাথপুর গ্রামে। তাঁর বাবার নাম আবদুল হামিদ ভূঁইয়া এবং মায়ের নাম কুলসুম নেছা। তাঁর স্ত্রীর নাম ছায়েদা বেগম। তাঁদের এক মেয়ে রয়েছে, তাঁর নাম তাহমিনা আক্তার।</string>
    <string name="anoarhosen3">আনোয়ার হোসেন ১৯৭১ সালে কর্মরত ছিলেন দিনাজপুর ইপিআর সেক্টরের অধীন রংপুর উইংয়ে। মুক্তিযুদ্ধ শুরু হলে ঝাঁপিয়ে পড়েন মুক্তিযুদ্ধে। প্রতিরোধযুদ্ধে তিনি গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করেন। আনোয়ার হোসেন ১৯৭১ সালে লালমনিরহাট জেলার পাটগ্রামের অন্তর্গত বুড়িমারী এলাকায় ভারত-বাংলাদেশ সীমান্তে যুদ্ধ করেছেন।</string>
    <string name="anoarhosen4">বুড়িমারী এলাকার নিয়ন্ত্রণ নিতে পাকিস্তান সেনাবাহিনী প্রায়ই সেখানে আক্রমণ করত। এরই ধারাবাহিকতায় সেখানে পাকিস্তান সেনাবাহিনীর উপর আকস্মিক আক্রমণ করেন মুক্তিযোদ্ধারা। বিপুলসংখ্যক পাকিস্তানি সেনা ভারী অস্ত্রশস্ত্রসহ সেই যুদ্ধে অংশ নিয়েছিল। একপর্যায়ে তারা ব্যাপকভাবে মুক্তিযোদ্ধাদের ওপর চড়াও হয় তারা। তাঁদের দখলে থাকা বাংলাদেশ ভূমি হাতছাড়া হয়ে যাওয়ার উপক্রম হয়। আনোয়ার হোসেন ছিলেন মুক্তিযোদ্ধা দলের এলএমজিম্যান। প্রচণ্ড রকমের সাহস ও অদম্য মনোবল ছিল তাঁর। বিপর্যয়কর ওই মুহূর্তে নিজের জীবনের মায়া ত্যাগ করে এলএমজিসহ ক্রল করে তিনি একাই পাকিস্তান সেনাবাহিনীর অবস্থানের ভেতর ঢুকে পড়েন। তাঁর ব্রাশফায়ারে হতাহত হয় কয়েকজন পাকিস্তানি সেনা। এরপর আনোয়ার হোসেন আরও এগিয়ে যাওয়ার চেষ্টা করেন। ঠিক তখনই একঝাঁক গুলি ছুটে আসে তাঁর দিকে। ঝাঁঝরা হয়ে যায় তাঁর শরীর। শহীদ হন তিনি।</string>
    <string name="anoarhosen5">মুক্তিযুদ্ধে বুড়িমারী যুদ্ধে অসাধারণ সাহস ও বীরত্ব প্রদর্শনের জন্য শহীদ আনোয়ার হোসেনকে বীর উত্তম খেতাবে ভূষিত করা হয়। শহীদ আনোয়ার হোসেনকে মুক্তিযোদ্ধারা সামরিক মর্যাদায় সমাহিত করেন পাটগ্রামের বাউরাবাজার সংলগ্ন জম গ্রামে মসজিদের পাশে। ১৯৭১ সালের ১৬ জুলাই তিনি শাহাদাৎবরণ করেছিলেন।</string>

    //Monir Ahmed khan
    <string name="monirahmedkhan1">মনির আহমেদ খান বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধের একজন বীর মুক্তিযোদ্ধা। স্বাধীনতা যুদ্ধে তার সাহসিকতার জন্য বাংলাদেশ সরকার তাকে বীর প্রতীক খেতাব প্রদান করে।</string>
    <string name="monirahmedkhan2">মনির আহমেদ খানের পৈতৃক বাড়ি ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার কসবা উপজেলার দেলী গ্রামে। তাঁর বাবার নাম আলী আহমেদ খান এবং মায়ের নাম রহিমা বেগম। তাঁর স্ত্রীর নাম বেনুআরা বেগম। তাঁদের এক ছেলে রয়েছে।</string>
    <string name="monirahmedkhan3">মনির আহমেদ খান চাকরি করতেন পাকিস্তান সেনাবাহিনীতে। ১৯৭১ সালে প্রশিক্ষক হিসেবে কর্মরত ছিলেন চট্টগ্রামের ইস্ট বেঙ্গল রেজিমেন্টাল সেন্টারে। ২৫ মার্চ রাতে নিরস্ত্র অবস্থায় আক্রান্ত হন তিনি। কৌশলে সেখান থেকে পালিয়ে যুদ্ধে যোগ দেন তিনি। চট্টগ্রামে প্রতিরোধযুদ্ধ শেষে ভারতে চলে যান। এরপর প্রথমে ৩ নম্বর সেক্টরের পঞ্চবটী সাবসেক্টরে, পরে এস ফোর্সের ১১ ইস্ট বেঙ্গল রেজিমেন্টের অধীনে যুদ্ধ করেন।</string>
    <string name="monirahmedkhan4">১৯৭১ সালের ৬ ডিসেম্বর মুক্তিযুদ্ধের চূড়ান্ত পর্যায়ে আখাউড়ার পতনের পর মনির আহমেদ খানসহ একদল মুক্তিযোদ্ধা অগ্রসর হন ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সরাইল উপজেলার চান্দুরায়। তাঁরা ছিলেন নিয়মিত মুক্তিবাহিনীর এস ফোর্সের অধীনের মুক্তিযোদ্ধা। তাঁদের অধিনায়ক ছিলেন এ এস এম নাসিম (বীর বিক্রম)।</string>
    <string name="monirahmedkhan5">মুক্তিযোদ্ধাদের এ অগ্রাভিযানে সবার আগে ছিল চার্লি দল। তাদের ওপর দায়িত্ব ছিল কৌশলগতভাবে গুরুত্বপূর্ণ ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার সরাইল উপজেলার শাহবাজপুর সেতু দখল করা। তাদের অনুসরণ করে আলফা দল। কাট অফ পার্টি হিসেবে তাদের ওপর দায়িত্ব ছিল অগ্রসরমাণ মুক্তিযোদ্ধাদের নিরাপত্তা বিধান করা। এস ফোর্সের অধিনায়ক কে এম শফিউল্লাহও সে দিন মুক্তিযোদ্ধাদের সঙ্গে ছিলেন। তিনি ছিলেন ডি দলের একাংশের সঙ্গে। তিনটি দলের মধ্যে কিছুটা দূরত্ব বিদ্যমান ছিল। মেজর সফিউল্লাহ যখন চান্দুরার কাছে ইসলামপুরে পৌঁছেন, তখন বড় ধরনের এক দুর্ঘটনা ঘটে। দুটি মিলিটারি ট্রাক হঠাৎ সেখানে উপস্থিত হয়। তাতে ছিল একদল পাকিস্তানি সেনা। এ ঘটনা ছিল অভাবিত। এ সময় মেজর শফিউল্লাহ অগ্রসরমাণ সি দলের পেছনে খানিকটা দূরে ছিলেন। তাঁর সঙ্গে ছিলেন মাত্র কয়েকজন মুক্তিযোদ্ধা। ব্যাটালিয়ন অধিনায়ক নাসিম ছিলেন সি দলের একদম পশ্চাতে। মেজর সফিউল্লাহ তাৎক্ষণিক পাকিস্তানি সেনাদের আত্মসমর্পণের আদেশ দেন। </string>
    <string name="monirahmedkhan6">পাকিস্তানি সেনারা হাত উঁচু করে ট্রাক থেকে নামতে থাকে। এরপর হঠাৎ তাদের কেউ কেউ দৌড় দেয় এবং বাকিরা গোলাগুলি শুরু করে। নিমিষে সেখানে যুদ্ধ শুরু হয়ে যায়। একটু পর সেখানে হাজির হয় আরও কিছু পাকিস্তানি সেনা। তখন মনির আহমেদ খান ও তাঁর দলের সহযোদ্ধারা ছিলেন বেশ এগিয়ে। তিনি ছিলেন সি দলে। তাঁরা ধর্মনগর-হরষপুর-পাইকপাড়া হয়ে অগ্রসর হচ্ছিলেন। তাঁরা দ্রুত পেছনে আসেন। পাকিস্তানি সেনারা প্রচণ্ড গতিতে ঝাঁপিয়ে পড়ে তাঁদের ওপর। আক্রমণের প্রচণ্ডতায় তাঁর দলের মুক্তিযোদ্ধারা বিপর্যস্ত হয়ে পড়েন। একটি প্লাটুন নিরাপদ আশ্রয়ের জন্য পাশের তিতাস নদীর অপর পাড়ে চলে যায়। বাকি দুই প্লাটুনের একটি বিচ্ছিন্ন হয়ে পড়ে। অক্ষত থাকে একটি প্লাটুন। অক্ষত প্লাটুনে ছিলেন মনির আহমেদ খান। তাঁরা সাহসিকতার সঙ্গে পাকিস্তানি সেনাদের আক্রমণ প্রতিরোধ করেন। তাঁদের সাহস ও বীরত্বে বেঁচে যায় কে এম সফিউল্লাহর জীবন এবং শেষ পর্যন্ত পর্যুদস্ত হয় পাকিস্তানি সেনারা। সেদিন যুদ্ধে দুজন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ এবং এ এস এম নাসিমসহ ১১ জন আহত হন। পাকিস্তান সেনাবাহিনীর ২৫ জন নিহত ও ১৪ জন বন্দী হয়েছিল এই যুদ্ধে।</string>
    <string name="monirahmedkhan7">মুক্তিযুদ্ধে সাহস ও বীরত্বের জন্য মনির আহমেদ খানকে বীর প্রতীক খেতাবে ভূষিত করা হয়। মনির আহমেদ খান ১৯৮০ সালে বাংলাদেশ সেনাবাহিনী থেকে সুবেদার হিসেবে অবসর নেন। তিনি ২০১২ সালে মৃত্যুবরণ করেন।</string>

    //Bancharampur Upozila

    //Abul Kalam MOhammad jakaria

    <string name="jakaria1">আবুল কালাম মোহাম্মদ যাকারিয়া একজন প্রত্নতত্ত্ববিদ, ইতিহাসবিদ, পুঁথিসাহিত্য-বিশারদ, অনুবাদক, ক্রীড়া-সংগঠক ও প্রশাসক ছিলেন। ১৯১৮ খ্রিস্টাব্দে ব্রাহ্মণবাড়িয়ার বাঞ্ছারামপুর উপজেলার দরিকান্দি গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন আবুল কালাম মোহাম্মদ যাকারিয়া।</string>
    <string name="jakaria2">তিনি ১৯৩৯ খ্রিস্টাব্দে প্রথম বিভাগে মেট্রিক পাশ করেন, মহসিন বৃত্তি পেয়ে ভর্তি হোন ঢাকা কলেজে। মেধাতালিকায় দশম হয়ে ১৯৪১ খ্রিস্টাব্দে আইএ পাশ করেন তিনি। ১৯৪৪ খ্রিস্টাব্দে ইংরেজিতে অনার্স পাশ করেন এবং ১৯৪৫ খ্রিস্টাব্দে এমএ সমাপ্ত করেন। ক্যালিফোর্নিয়া স্টেট ইউনিভার্সিটি থেকে পাবলিক অ্যাডমিনিস্ট্রেশনে ডিপ্লোমা করে, তিনি যুক্তরাষ্ট্র থেকে দেশে ফিরে আসেন ১৯৫৮ খ্রিস্টাব্দে। তিনি বাংলা ছাড়াও ফার্সি, ফরাসি, উর্দু, ইংরেজি ও আরবি ভাষা জানতেন। তিনি যুক্তরাষ্ট্রের নাগরিকত্বও পেয়েছিলেন, কিন্তু তা ছেড়ে চলে আসেন দেশের টানে।</string>
    <string name="jakaria3">শিক্ষাজীবন শেষ করে ১৯৪৬ থেকে ১৯৪৭ খ্রিস্টাব্দ সময়টায় তিনি বগুড়ার আজিজুল হক কলেজের ইংরেজি ভাষা ও সাহিত্যের প্রভাষক ছিলেন। তিনি অবিভক্ত বাংলার শেষ বেঙ্গল সিভিল সার্ভিস প্রতিযোগিতামূলক পরীক্ষায় ডেপুটি জেলা ম্যাজিস্ট্রেট হিসেবে ১৯৪৮ সালে চাকরি শুরু করেন এবং সংস্কৃতি ও ক্রীড়া মন্ত্রণালয়ের সচিব পদ থেকে ১৯৭৬ সালে অবসর নেন।</string>
    <string name="jakaria4">ছাত্রজীবন থেকেই তাঁর কীর্তিময় জীবনের সূত্রপাত। তিনি ১৯৬৪ থেকে ১৯৬৬ খ্রিস্টাব্দ পর্যন্ত সময়কালে পূর্ব পাকিস্তান ফুটবল ফেডারেশনের সম্পাদক ছিলেন। সিভিল সার্ভিসের ক্যাডার হিসেবে, ময়মনসিংহের এডিসি থাকাকালীন ময়মনসিংহ শহরের উপকণ্ঠে দেশের প্রথম কৃষি বিশ্ববিদ্যালয় স্থাপনের ব্যাপারে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রাখেন তিনি। বাংলা একাডেমী আর শিল্পকলা একাডেমী প্রতিষ্ঠায়ও ছিলো তাঁর উল্লেখযোগ্য ভূমিকা। ১৯৮৭ থেকে ১৯৮৮ খ্রিস্টাব্দকালীন সময়ে তিনি সভাপতি ছিলেন বাংলাদেশ এশিয়াটিক সোসাইটির, এছাড়া সভাপতি ছিলেন বাংলাদেশ ইতিহাস পরিষদেরও।</string>
    <string name="jakaria5">১৯৭১ খ্রিস্টাব্দে মুক্তিযুদ্ধ চলাকালে চট্টগ্রাম উন্নয়ন কর্তৃপক্ষের চেয়ারম্যান ছিলেন তিনি। মুক্তিযুদ্ধের ইতিহাস প্রণয়নের উদ্যোক্তাদের মধ্যে প্রথম সারির একজন তিনি, এমনকি ১৯৭২ খ্রিস্টাব্দের জুলাই মাসে মুক্তিযুদ্ধের ইতিহাস রচনার জন্য বাংলাদেশের সরকার কর্তৃক গঠিত প্রথম কমিটিতেও ছিলেন তিনি। নব্য স্বাধীন বাংলাদেশে প্রথমে যুগ্ম সচিব ও পরে পূর্ণ সচিব হিসেবে দায়িত্ব পালন করেন শিক্ষা ও সংস্কৃতি মন্ত্রণালয়ে।</string>
    <string name="jakaria6">১৯৭২ থেকে ১৯৮৩ খ্রিস্টাব্দ পর্যন্ত সময়ে তিনি বাংলাদেশ চলচ্চিত্র পুরস্কার কমিটির সভাপতি ও সদস্য ছিলেন। ১৯৭২ থেকে ১৯৭৬ খ্রিস্টাব্দকালীন সময়ে বাংলাদেশ ফুটবল ফেডারেশনের সহসভাপতি হিসেবে দায়িত্ব পালন করেন তিনি। ১৯৭৬ থেকে ১৯৮৩ খ্রিস্টাব্দকালীন সময়ে সভাপতি হিসেবে দায়িত্ব পালন করেন বাংলাদেশ ভলিবল ফেডারেশনে। এছাড়াও তিনি ১৯৭২ থেকে ১৯৭৬ খ্রিস্টাব্দ পর্যন্ত বাংলাদেশ ডিস্ট্রিক্ট গেজেটিয়ার কমিটির সদস্য ও পরে সহসভাপতি ছিলেন।</string>
    <string name="jakaria7">তিনি তাঁর বহুল কর্মময় জীবন পার করে এলেও বাংলার ইতিহাসে তিনি স্মরণীয় হয়ে আছেন তার শৌখিন কার্যকলাপের কারণে। এমনকি তাঁর এসব শৌখিন কার্যকলাপ ঐ পেশার পেশাদারী ব্যক্তিত্বের চেয়েও সমৃদ্ধ। তাঁর এসব শৌখিন কার্যকলাপের কারণেই আজ বাংলাদেশের পুরাতত্ত্বের ইতিহাসে সীতাকোট বিহার নামটি যুক্ত হয়েছে। তাঁরই প্রচেষ্ঠায় প্রতিষ্ঠিত হয়েছে বাংলাদেশের তৃতীয় বৃহত্তম জাদুঘর দিনাজপুর মিউজিয়াম। তাঁরই ব্যক্তিগত উদ্যোগে সংগৃহীত হয়েছে প্রাচীন দুর্লভ অনেক পুথিঁ। এছাড়াও রেখে গেছেন নিজের এক বিপুল সংগ্রহশালা, যেখানে স্থান পেয়েছে অনেক দুর্লভ পুস্তকসহ ছোটোখাটো প্রত্নসামগ্রী।</string>
    <string name="jakaria8">ঢাকার কলাবাগান লেক সার্কাসে অবস্থিত তাঁর নিজ বাড়ির দোতলায় তাঁর একান্ত নিজস্ব একটি সংগ্রহশালা রয়েছে, যার নাম যাকারিয়া সংগ্রহশালা। এই ব্যক্তিগত সংগ্রহশালাটি তিনি প্রতিষ্ঠা করেন ১৯৪৭ খ্রিস্টাব্দে। বিভিন্ন প্রত্যন্ত অঞ্চল থেকে সংগ্রহ করা দোষ্প্রাপ্য তালপাতার অনেকগুলো পুঁথি আছে যাকারিয়া সংগ্রহশালায়। সারা পৃথিবী চষে খুজেঁ আনা বিভিন্ন গবেষণা নিবন্ধে সমৃদ্ধ বহু পত্রিকাও আছে। আর আছে দোষ্প্রাপ্য বই। অনেক দান-দক্ষিণা আর হারিয়ে যাওয়ার পর এখনও সংগ্রহে আছে বাংলা, ইংরেজি, উর্দু, আরবি, ফার্সি ভাষার কয়েক হাজার বই। এসব বইয়ের অনেকগুলোরই মাত্র একটি কপি বাংলাদেশে আছে।</string>
    <string name="jakaria9">পুরাতত্ত্ব নিয়ে তাঁর সারা জীবনের গবেষণা বই আকারে বেরিয়ে এসেছে বাংলাদেশের প্রত্নসম্পদ নামক বইতে। ছয় শতাধিক পৃষ্ঠার বিশাল এই গবেষণাগ্রন্থটির অনেক তথ্য তিনি ১৯৬৭ থেকে ১৯৬৯ খ্রিস্টাব্দকালীন সময়ে দিনাজপুর অঞ্চলসহ উত্তরবঙ্গের বিভিন্ন জেলা থেকে সংগ্রহ করেছিলেন। ১৯৮৪ খ্রিস্টাব্দে বইটি প্রকাশ করে বাংলাদেশ শিল্পকলা একাডেমী। বাংলাদেশে সম্পূর্ণ অপ্রাতিষ্ঠানিকভাবে, প্রাতিষ্ঠানিক ডিগ্রিহীন কোনো ব্যক্তির এধরণের একখানি তথ্যবহুল ও বিশ্লেষণধর্মী গ্রন্থ লেখার ইতিহাস বিরল। বইটি এতোটাই মৌলিক যে, তা বর্তমানে বিশ্ববিদ্যালয়ে পুরাতত্ত্বের পড়াশোনায় পাঠ্যবই হিসেবে গ্রহণ করা হয়েছে।</string>
    <string name="jakaria10">তিনি ২০০৬ খ্রিস্টাব্দে গবেষণায় বাংলা একাডেমী পুরস্কার ও ২০১৫ সালে গবেষণায় একুশে পদক লাভ করেন। আবুল কালাম মোহাম্মদ জাকারিয়া ২০১৬ সালের ২৪ ফেব্রুয়ারি ঢাকায় শমরিতা হাসপাতালে চিকিৎসাধীন অবস্থায় ইন্তেকাল করেন। তার ইচ্ছানুযায়ী তাকে তার গ্রাম দড়িকান্দির পারিবারিক কবরস্থানে দাফন করা হয়।</string>

    //Ahmed Akbor Subhan
    <string name="subhan1">আহমেদ আকবর সোবহান একজন বিশিষ্ট বাংলাদেশী ব্যবসায়ী ও শিল্পদ্যোক্তা। তিনি দেশের শীর্ষস্থানীয় বৃহত্তম শিল্পপ্রতিষ্ঠান বসুন্ধরা গ্রুপের চেয়ারম্যান। তিনি ১৯৫২ সালের ১৫ ফেব্রুয়ারি জন্মগ্রহন করেন। তাঁর পৈতৃকনিবাস ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার বাঞ্ছারামপুর উপজেলায়। তাঁর বাবা আলহাজ্ব আবদুস সোবহান ছিলেন ঢাকা উচ্চ আদালতের আইনজীবি এবং মা উম্মে কুলসুম ছিলেন গৃহিনী। দুই ভাই ও চার বোনের মধ্যে আকবর সোবহান সবার ছোট। তিনি ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের ব্যবসায় অধ্যয়ন বিভাগ থেকে স্নাতক ডিগ্রি অর্জন করেন। </string>
    <string name="subhan2">১৯৭৮ সালে আহমেদ আকবর সোবহান অভ্যন্তরীণ সেবা খাতে প্রাতিষ্ঠানিকভাবে ব্যবসায়িক যাত্রা শুরু করেন। তিনি  বাংলাদেশের শিল্প ও বাণিজ্য খাতকে সুসংহত করতে বসুন্ধরা গ্রুপ প্রতিষ্ঠা করেন। সিমেন্ট, কাগজ, ইস্পাতজাত পণ্য উৎপাদন, এলপি গ্যাস, বাণিজ্যিক কমপ্লেক্স নির্মাণসহ জাতীয় এবং আন্তর্জাতিক বিভিন্ন খাতে তিনি তাঁর ব্যবসায সম্প্রসারিত করেন। শুধু তাই নয়, মিডিয়া খাতেও বসুন্ধরা গ্রুপের রয়েছে বিশাল বিনিয়োগ। দেশের শীর্ষস্থানীয় চারটি মিডিয়া হাউজ দৈনিক কালের কণ্ঠ, বাংলাদেশ প্রতিদিন, ডেইলি সান ও বাংলা নিউজ ২৪ ডটকম ইত্যাদি প্রতিষ্ঠান এই গ্রুপের মালিকানাধীন।</string>
    <string name="subhan3">বসুন্ধরা গ্রুপের পথচলা শুরু হয় ইস্ট ওয়েস্ট প্রপার্টি ডেভেলপমেন্ট (প্রাঃ) লিমিটেড প্রতিষ্ঠার মধ্য দিয়ে, যা পরবর্তীকালে বসুন্ধরা হাউজিং হিসেবে খ্যাতি লাভ করে। আহমেদ আকবর সোবহানের সুদূর প্রসারী পরিকল্পনা এবং বিচক্ষণ তদারকিতে বসুন্ধরা গ্রুপ অবকাঠামোগতভাবে অর্জন করেছে যথেষ্ট দক্ষতা। বসুন্ধরা গ্রুপ কেবল ব্যবসায়িক খাতই নয়, তৈরি করেছে বিরাট কর্মক্ষেত্রও। এই গ্রুপের নানা প্রতিষ্ঠানে সরাসরি কর্মরত আছেন প্রায় ৫০ হাজার কর্মী। এছাড়াও নানাভাবে বসুন্ধরা গ্রুপে কাজ করছেন প্রায় পাঁচ লক্ষাধিক মানুষ। রাজস্বখাতে বিরাট অবদানের মাধ্যমে দেশীয় আর্থসামাজিক উন্নয়নেও বিশেষ অবদান রাখছে বসুন্ধরা গ্রুপ। বহু বছর ধরেই দেশের শীর্ষস্থানীয় রাজস্বদাতা প্রতিষ্ঠান হিসেবে সুনাম ধরে রেখেছে বসুন্ধরা গ্রুপ।</string>
    <string name="subhan4">২০০৬ সালের জুলাই থেকে আহমেদ আকবর সোবহান ইউক্রেন প্রজাতন্ত্রে বাংলাদেশের সাম্মানিক দূত হিসেবে দায়িত্ব পালন করছেন। তিনি কাজী নজরুল ইসলাম পদক, মাওলানা ভাসানী জাতীয় পদক, প্রেসিডেন্টস গোল্ড মেডেল, অর্থকণ্ঠ বাণিজ্য পদক, জনতা ব্যাংক প্রাইম কাস্টমার অ্যাওয়ার্ড, ইউএসএ সামিট ইন্টারন্যাশনাল অ্যাওয়ার্ড, বিজনেস লিডারশীপ অ্যাওয়ার্ড, বাংলাদেশ সাংস্কৃতিক সংগঠন পদক, অগ্রণী ব্যাংক বেস্ট ক্লায়েন্ট অ্যাওয়ার্ড, বিবেকানন্দ অ্যাওয়ার্ড অর্জন করেন। </string>

    //Mohammad Asraful
    <string name="asraful1">মোহাম্মদ আশরাফুল বাংলাদেশ জাতীয় ক্রিকেট দলের অন্যতম সেরা ব্যাটসম্যান এবং বাংলাদেশ ক্রিকেট দলের সাবেক অধিনায়ক। তিনি টেস্ট ক্রিকেটে সবচেয়ে কম বয়সে সেঞ্চুরি করার রেকর্ডের অধিকারী। এই কৃতিত্ব তিনি অর্জন করেন শ্রীলঙ্কার বিরুদ্ধে শ্রীলঙ্কারই মাটিতে। তিনি ১৯৮৪ সালের ৭ জুলাই জন্মগ্রহণ করেন। তাঁর গ্রামের বাড়ি ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার বাঞ্ছারামপুর উপজেলায়।</string>
    <string name="asraful2">আশরাফুল বিশ্বের কনিষ্ঠতম খেলোয়াড় হিসেবে টেস্ট শতক করার রেকর্ডের অধিকারী। তিনি মাত্র ১৭ বছর বয়সে ২০০১ সালের ৮ সেপ্টেম্বরে সিংহলিজ স্পোর্টস ক্লাব গ্রাউন্ডে অনুষ্ঠিত এশিয়ান টেস্ট চ্যাম্পিয়নশীপে তিনি তার অভিষেক টেস্টে শ্রীলঙ্কার বিরুদ্ধে ১১৪ রান করে এই কৃতিত্ব অর্জন করেন। তাঁর এই রেকর্ডের পূর্ববর্তী রেকর্ড ছিল পাকিস্তানের মুস্তাক মোহাম্মদের, যিনি ১৯৬০ সালে ১৭ বছর ৮২ দিন বয়সে এই কৃতিত্ব অর্জন করেছিলেন। </string>
    <string name="asraful3">পরবর্তীতে মোহাম্মদ আশরাফুলের খারাপ ফর্মের কারনে তিনি জাতীয় দল থেকে ছিটকে পড়েন। তারপর ২০০৪ সালে জাতীয় দলে প্রত্যাবর্তনের পর ভারতের বিরুদ্ধে ১৫৮ রান করেন, যা ঐ সময়কালে তার ব্যক্তিগত দ্বিতীয় শতক এবং কোন বাংলাদেশী ক্রিকেটারের সর্বোচ্চ টেস্ট রান। ২০০৬ সালে শ্রীলঙ্কার বিপক্ষে তিনি ১৩৬ রান করেন। টেস্ট অধিনায়ক হিসেবে তার অভিষেক হয় ২০০৭ সালে শ্রীলঙ্কার বিপক্ষে। তিনিই প্রথম বাংলাদেশী ব্যাটসম্যান যিনি টেস্টে প্রথম ৪টি সেঞ্চুরি করার গৌরব অর্জন করেন। টেস্ট ক্রিকেটে আশরাফুল বাংলাদেশের দ্বিতীয় সর্বোচ্চ রানের অধিকারী ছিলেন এবং হাবিবুল বাশার ছিলেন প্রথম সর্বোচ্চ রানের অধিকারী।</string>
    <string name="asraful4">২০০১ সালের ১১ই এপ্রিল মোহাম্মদ আশরাফুলের ওয়ানডেতে অভিষেক হয় জিম্বাবুয়ের বিরুদ্ধে। ২০০৫ সালের ১৮ জুন তারিখে ইংল্যান্ডের কার্ডিফে ন্যাটওয়েস্ট সিরিজে তৎকালীন বিশ্বের একনম্বর ক্রিকেট পরাশক্তি অস্ট্রেলিয়ার বিরুদ্ধে বাংলাদেশের স্মরণীয় জয়ে আশরাফুল ১০০ রান করেন। এই খেলাটি বাংলাদেশের ক্রিকেট ইতিহাসের সবচেয়ে স্মরণীয় ম্যাচ। ২০০৭ সালে বিশ্বকাপ ক্রিকেটে তৎকালীন একনম্বর ক্রিকেট দল দক্ষিণ আফ্রিকার বিরুদ্ধে আশরাফুল ৮৩ বলে ৮৭ রান করেন, যা বাংলাদেশকে আরেকটি স্মরণীয় বিজয় উপহার দেয়। এতে তিনি ম্যান অব দ্য ম্যাচ পুরস্কারে ভূষিত হন।</string>
    <string name="asraful5">বিশ্বকাপের পর তিনি শাহরিয়ার নাফিসের স্থলে দলের সহ-অধিনায়ক নির্বাচিত হন। ভারতের বিপক্ষে টেস্ট ও একদিনের আন্তর্জাতিক ক্রিকেট সিরিজের পর তাকে টেস্ট ও সীমিত ওভারের ক্রিকেটে দলের অধিনায়ক নির্বাচিত করা হয়। তিনি আন্তর্জাতিক ক্রিকেট ইতিহাসে দ্বিতীয় কনিষ্ঠতম অধিনায়ক ছিলেন। এছাড়াও তিনি ওয়েস্ট ইন্ডিজের বিপক্ষে মাত্র ২০ বলে অর্ধ-শতক করে রেকর্ড করেন। বাংলাদেশের ক্রিকেট ইতিহাসে মোহাম্মদ আশরাফুল অসংখ্য ভূমিকা পালন করে গেছেন।</string>
    <string name="asraful6">২০১৩ সালে বাংলাদেশ প্রিমিয়ার লীগে ম্যাচ পাতানোর সঙ্গে জড়িত থাকার অভিযোগ উঠার পর আশরাফুল এই বিষয়ে স্বীকারোক্তি দেন এবং জাতির কাছে ক্ষমা চান। পরে আশরাফুলকে সব ধরনের ক্রিকেট থেকে সাময়িকভাবে নিষিদ্ধ করে বাংলাদেশ ক্রিকেট বোর্ড। মোহাম্মদ আশরাফুল ক্রিকেট জগতকে নতুন কিছু ব্যতিক্রমধর্মী উপায় উপহার দিয়েছিলেন। তাঁর বল করার টেকনিক ও খেলার স্টাইল বর্তমান জগতের প্রায় অনেক দেশের খেলোয়াড়কে অনুসরণ করতে দেখা যায়। খুব শীঘ্রই বাংলাদেশের ক্রিকেট অঙ্গনে আমরা মোহাম্মদ আশরাফুলের প্রত্যাবর্তন আশা করছি। </string>

    //Sirajul Islam
    <string name="sirajulislam1">ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার বাঞ্ছারামপুর থানার অন্তর্গত দশদোনা গ্রামে ১৮৭৩ সালে আল্লামা সিরাজুল ইসলাম (বড় হুজুর) রহ. জন্ম গ্রহন করেন৷ তাঁর পিতার নাম মুন্সি মুহাম্মাদ আব্দুল মজিদ এবং মাতার নাম আমিনা বেগম৷ তিনি ছিলেন পিতা মাতার একমাত্র পুত্র সন্তান৷ দুধ পানরত অবস্থায় তাঁর প্রিয়তম জননী ইন্তেকাল করেন এবং ৭/৮ বছর বয়সে তাঁর প্রানপ্রিয় পিতাও পরপারে পারি জমান৷ পিতা মাতাকে হারিয়ে তিনি দাদা দাদির নিকট লালিত পালিত হন৷</string>
    <string name="sirajulislam2">সর্বপ্রথম পিতার নিকট তিনি প্রাথমিক ধর্মীয় শিক্ষা লাভ করেন৷ পাশা পাশি বাড়ির পার্শ্ববর্তী স্কুলে ভর্তি হয়ে জাগতিক শিক্ষাও লাভ করেন৷ তিনি বাশগাড়ি গ্রামের মৌলভী ইয়াকুব আলী (রহ) এর নিকট আরবী, উর্দু, ফার্সি শিক্ষা লাভ করেন৷ কিছুদিন পর তিনি কানাইগর মাদরাসায় ভর্তি হন৷ ঐ স্থানে বেশ ভালভাবেই আরবি, উর্দু, ফার্সি ইত্যাদি বিষয়ে জ্ঞান লাভ করেন। অতঃপর ঢাকা নবাব বাড়ি ইসলামিয়া মাদরাসায় জামাতে পাঞ্জম থেকে জামাতে উলা পর্যন্ত লেখাপড়া করেন। তার মেধার স্বীকৃতি এবং জ্ঞানার্জন উৎসাহ প্রদানের জন্য মাদরাসা কর্তৃপক্ষ তাকে স্বর্ণপদকে ভূষিত করেন।</string>
    <string name="sirajulislam3">আল্লামা সিরাজুল ইসলাম রহ. তিনি দেওবন্দ মাদরাসায় লেখা পড়ার উদ্দেশ্যে চলে যান এবং সেখানে হাদিস, তাফসির ও ফিকাহ সহ ইলমে আক্বাঈদের উপর বিশেষ যোগ্যতা অর্জন করে দেশে ফিরে আসেন৷ উল্লেখ্য যে, তৎকালীন সময়ে দারুল উলুম দেওবন্দে তাফসীর বিভাগ চালু ছিলনা। তাকে কেন্দ্র করে মাদরাসা কর্তৃপক্ষ তাফসীর বিভাগ খোলেন। </string>
    <string name="sirajulislam4">দেওবন্দ হতে ফিরে ঐতিহ্যবাহি জামিয়ার নাজিমে তালিমাত মাওলানা মতিউর রহমান সাহেবের অনুরোধে জামিয়া ইউনুছিয়া শিক্ষকতার দায়িত্ব গ্রহন করেন৷ তিনি ১৩৫০ হিজরি থেকে ১৪২৫ হিজরি পর্যন্ত ধারাবাহিক ভাবে শিক্ষকতা করেন৷ এই দীর্ঘ সময়ে তিনি কর্মস্থল পরিবর্তন করেননি৷ শিক্ষকতা জীবনে তিনি সর্ব বিষয়ে দরস দিয়েছেন নাহু, সরফ, হাদিস, তাফসির,আদব ইত্যাদিতে ৷</string>
    <string name="sirajulislam5">ফখরে বাঙ্গাল আল্লামা তাজুল ইসলামের রহ. এর ইন্তেকালের পর প্রায় ৪০ বছর সম্পূর্ন বোখারি শরিফ একাই তিনি পড়াতেন৷ তিনি ১৯৭৪ সাল হতে ২০০৬ পর্যন্ত জামিয়া ইউনুছিয়ার মুহতামিমের দায়িত্ব সুচারু ভাবে পালন করেন৷ পাশাপাশি তিনি ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা ঈদগাহ মাঠে ইন্তেকালের আগ পর্যন্ত খতিবের দায়িত্ব পালন করে গিয়েছেন৷ ফখরে বাঙ্গালের নির্দেশে এই বাংলার জমিনে তিনিই সর্বপ্রথম তাফসীর মাহফিল আরম্ভ করেন।</string>
    <string name="sirajulislam6">এই মহান মনিষী ৪ ছেলে ৩ মেয়ের জনক ছিলেন। ২০০৬ সনের ১৬ই সেপ্টেম্বর রোজ শনিবার সকাল ৯.২০ মিনিটে হাজার হাজার আলেম উলামা ও দেশবাসীকে শোক সাগরে ভাসিয়ে আপন প্রভুর সান্নিধ্যে গমন করেন৷ মৃত্যুকাল তাঁর বয়স হয়েছিলো ১৩৩ বছর৷ ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলা ঈদগাহ মাঠে তার জানাজা অনুষ্ঠিত হয়। উনার বড় সাহেবজাদা আল্লামা মুনিরুজ্জামান সিরাজী সাহেব জানাজার নামাজের ইমামতি করেন। জানাজার প্রাক্কালে ব্রাহ্মণবাড়িয়া শহরটি পুরোপুরি জানাজা মাঠে পরিণত হইয়েছিল। অতঃপর তার বাসভবন এর উত্তর পার্শ্বে পারিবারিক কবরস্থানে এই মহান মনিষীকে সমাহিত করা হয়েছে।</string>

    //Nabinagar Upozila

    //Alauddin Kha
    <string name="alauddinkha1">আলাউদ্দিন খাঁ একজন বিশ্ববিখ্যাত বাঙালি সঙ্গীতজ্ঞ। তিনি ১৮৬২ সালের ৮ অক্টোবর ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার শিবপুর গ্রামে এক সঙ্গীতপরিবারে জন্মগ্রহন করেন। তাঁর পিতা সবদর হোসেন খাঁ ওরফে সদু খাঁও ছিলেন বিশিষ্ট সঙ্গীতজ্ঞ। তাঁর মাতার নাম সুন্দরী বেগম। তাঁর সঙ্গীত গুরু ছিলেন আগরতলা রাজদরবারের সভাসঙ্গীতজ্ঞ তানসেনের কন্যাবংশীয় রবাবী ওস্তাদ কাশিম আলী খাঁ। আলাউদ্দিন খাঁয়ের ডাক নাম ছিল আলম।</string>
    <string name="alauddinkha2">বাল্যকালে অগ্রজ ফকির আফতাবউদ্দিন খাঁর নিকট সঙ্গীতে তাঁর হাতেখড়ি হয়। সুরের সন্ধানে তিনি দশ বছর বয়সে বাড়ি থেকে পালিয়ে এক যাত্রাদলের সঙ্গে গ্রামে গ্রামে ঘুরে বেড়ান। ওই সময় তিনি  জারি, সারি, বাউল, ভাটিয়ালি, কীর্তন, পাঁচালি প্রভৃতি গানের সঙ্গে পরিচিত হন। পরে কলকাতা গিয়ে তিনি সঙ্গীতসাধক গোপালকৃষ্ণ ভট্টাচার্য ওরফে নুলো গোপালের শিষ্যত্ব গ্রহণ করেন।</string>
    <string name="alauddinkha3">সাত বছর পর নুলো গোপালের মৃত্যু হলে আলাউদ্দিন খাঁ কণ্ঠসঙ্গীতের সাধনা ছেড়ে যন্ত্রসঙ্গীত সাধনায় নিযুক্ত হন। স্টার থিয়েটারের সঙ্গীতপরিচালক অমৃতলাল দত্তের নিকট তিনি বাঁশি, পিকলু, সেতার, ম্যান্ডোলিন, ব্যাঞ্জো ইত্যাদি দেশি-বিদেশি বাদ্যযন্ত্র বাজানো শেখেন। সে সঙ্গে তিনি লবো সাহেব নামে এক গোয়ানিজ ব্যান্ড মাস্টারের নিকট পাশ্চাত্য রীতিতে এবং বিশিষ্ট সঙ্গীতজ্ঞ অমর দাসের নিকট দেশীয় পদ্ধতিতে বেহালা শেখেন। একই সময়ে তিনি মিসেস লবোর নিকট স্টাফ নোটেশনও শেখেন। এ ছাড়া হাজারী ওস্তাদের নিকট  সানাই, নাকারা, টিকারা, জগঝম্প এবং নন্দবাবুর নিকট মৃদঙ্গ ও তবলা শেখেন। এভাবে তিনি সর্ববাদ্যে বিশারদ হয়ে ওঠেন।</string>
    <string name="alauddinkha4">আলাউদ্দিন খাঁ কিছুদিন ছদ্মনামে মিনার্ভা থিয়েটারে তবলা শিল্পী হিসেবে চাকরি করেন। অতঃপর ময়মনসিংহের মুক্তাগাছার জমিদার জগৎকিশোর আচার্যের আমন্ত্রণে তাঁর দরবারে সঙ্গীত পরিবেশন করতে যান। সেখানে ভারতের বিখ্যাত সরোদিয়া ওস্তাদ আহমেদ আলী খাঁর সরোদবাদন শুনে তিনি সরোদের প্রতি আকৃষ্ট হন এবং তাঁর নিকট পাঁচ বছর সরোদে তালিম নেন। পরে ভারতখ্যাত তানসেন বংশীয় সঙ্গীতজ্ঞ ওস্তাদ ওয়াজির খাঁর নিকট সরোদ শেখার জন্য তিনি রামপুর যান। ওস্তাদ ওয়াজির খাঁ রামপুরের নবাব হামেদ আলী খাঁর সঙ্গীতগুরু ও দরবার-সঙ্গীতজ্ঞ ছিলেন। আলাউদ্দিন খাঁ তাঁর নিকট দীর্ঘ ত্রিশ বছর সেনী ঘরানায় সঙ্গীতের অত্যন্ত দুরূহ ও সূক্ষ্ম কলাকৌশল আয়ত্ত করেন। তিনি প্রচুর গান রচনা করেছেন। তাঁর রচিত গানে তিনি আলম ভনিতা ব্যবহার করেছেন।</string>
    <string name="alauddinkha5">১৯১৮ সালে নবাব তাঁকে মধ্য প্রদেশের মাইহার রাজ্যে প্রেরণ করেন। মাইহারের রাজা ব্রিজনারায়ণ আলাউদ্দিন খাঁকে নিজের সঙ্গীতগুরুর আসনে অধিষ্ঠিত করলে তিনি মাইহারে স্থায়িভাবে বসবাস শুরু করেন। বেরিলির পীরের প্রভাবে তিনি যোগ, প্রাণায়াম ও ধ্যান শেখেন। এভাবে জীবনের একটা বড় অংশ আলাউদ্দিন খাঁ শিক্ষার মধ্য দিয়ে অতিবাহিত করেন। এরপর শুরু হয় তাঁর কৃতিত্ব অর্জনের পালা। ১৯৩৫ সালে তিনি নৃত্যশিল্পী উদয়শঙ্করের সঙ্গে বিশ্বের বিভিন্ন দেশ সফর করেন। তিনিই ভারতীয় উপমহাদেশের রাগসঙ্গীতকে সর্বপ্রথম পাশ্চাত্যের শ্রোতাদের নিকট পরিচিত করান। তিনি নৃত্যাচার্য  উদয়শঙ্কর পরিচালিত নৃত্যভিত্তিক কল্পনা শীর্ষক একটি ক্ল্যাসিকধর্মী ছায়াছবিতে আবহসঙ্গীতে সরোদ পরিবেশন করেন।</string>
    <string name="alauddinkha6">আলাউদ্দিনের পরামর্শ ও নির্দেশে কয়েকটি নতুন বাদ্যযন্ত্র উদ্ভাবিত হয়। সেগুলির মধ্যে চন্দ্রসারং ও সুরশৃঙ্গার বিশেষভাবে উল্লেখযোগ্য। তিনি অনেক রাগ-রাগিণীও সৃষ্টি করেন যেমন: হেমন্ত, দুর্গেশ্বরী, মেঘবাহার, প্রভাতকেলী, হেম-বেহাগ, মদন-মঞ্জরী, মোহাম্মদ (আরাধনা), মান্ঝ খাম্বাজ, ধবলশ্রী, সরস্বতী, ধনকোশ, শোভাবতী, রাজেশ্রী, চন্ডিকা, দীপিকা, মলয়া, কেদার মান্ঝ, ভুবনেশ্বরী ইত্যাদি। তিনি স্বরলিপিতে সিদ্ধহস্ত ছিলেন। তাঁর বহুগানের স্বরলিপি সঙ্গীতবিজ্ঞান প্রবেশিকা গ্রন্থে নিয়মিত প্রকাশ হত।</string>
    <string name="alauddinkha7">বহুসংখ্যক যোগ্য শিষ্য তৈরি তাঁর অপর কীর্তি। তাঁর সফল শিষ্যদের মধ্যে তিমিরবরণ, পুত্র আলী আকবর খান, জামাতা পন্ডিত রবিশঙ্কর, ভ্রাতুষ্পুত্র বাহাদুর হোসেন খান, কন্যা রওশন আরা বেগম (অন্নপূর্ণা), ফুলঝুরি খান, খাদেম হোসেন খান, মীর কাশেম খান, পন্ডিত যতীন ভট্টাচার্য, পান্নালাল ঘোষ, নিখিল বন্দ্যোপাধ্যায়, পৌত্র আশীষ খান, ধ্যানেশ খান, খুরশীদ খান, শরণরাণী, ইন্দ্রনীল ভট্টাচার্য, দ্যুতিকিশোর আচার্য চৌধুরী, যামিনীকুমার চক্রবর্তী, রণেন দত্ত রাজা রায়, শচীন্দ্রনাথ দত্ত, শ্যামকুমার গাঙ্গুলী, শ্রীপদ বন্দ্যোপাধ্যায়, সন্তোষ প্রামাণিক এবং রাজা ব্রিজনারায়ণ প্রমুখের নাম উল্লেখযোগ্য।</string>
    <string name="alauddinkha8">তিনি বিভিন্ন সমাজসেবামূলক কাজ সম্পাদন করেছেন। শিবপুর গ্রামে তিনি একটি মসজিদ নির্মাণ করেছেন এবং পানি পানের জন্য একটি পুকুর খনন করিয়ে দিয়েছেন। তাঁর নির্মিত মসজিদটি এখনও তাঁর স্মৃতিবহন করে চলছে। মাইহার রাজ্যে, মাইহার কলেজ অব মিউজিক প্রতিষ্ঠা তাঁর সঙ্গীত জীবনের এক শ্রেষ্ঠ অবদান। তিনি ছিলেন সেই কলেজের সর্বেসর্বা পরিচালক।</string>
    <string name="alauddinkha9">তিনি দেশিয় বাদ্যযন্ত্রের সমন্বয়ে অর্কেস্ট্রার স্টাইলে একটি যন্ত্রীদল গঠন করে নাম দেন রামপুর স্ট্রিং ব্যান্ড। ব্রিটিশ সরকার তাঁকে খাঁ সাহেব উপাধিতে ভূষিত করে। অতঃপর ভারত সরকার তাঁকে একে একে সঙ্গীত নাটক আকাদেমী সম্মান, পদ্মভূষণ ও পদ্মবিভূষণ, বিশ্বভারতী বিশ্ববিদ্যালয় থেকে দেশিকোত্তম এবং দিল্লি বিশ্ববিদ্যালয় থেকে ডক্টর অব ল উপাধিতে ভূষিত করে। ১৯৫৪ সালে তিনি ভারত সরকার কর্তৃক প্রথম সঙ্গীত নাটক আকাদেমীর ফেলো নির্বাচিত হন। ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের সলিমুল্লাহ্ মুসলিম হল তাঁকে আজীবন সদস্যপদ দান করে। তিনি কবিগুরু রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের আমন্ত্রণে শান্তিনিকেতনের বিশ্বভারতীতে আমন্ত্রিত অধ্যাপক হিসেবেও দায়িত্ব পালন করেন। এসব দুর্লভ সম্মান ও খেতাব সঙ্গীতবিদ্যায় আলাউদ্দিন খাঁর অসাধারণ কীর্তি ও সাফল্যকেই সূচিত করে। কিংবদন্তি সঙ্গীত জগতের অমর শিল্পী ওস্তাদ আলাউদ্দিন খাঁ ১৯৭২ সালের ৬ সেপ্টেম্বর মধ্যপ্রদেশের মাইহারে মৃত্যুবরণ করেন। </string>


    //Ali Akbor Kha
    <string name="aliakborkha1">আলী আকবর খাঁ ভারতীয় শাস্ত্রীয় সঙ্গীত জগতের একজন অন্যতম পরিপূর্ণ সঙ্গীতজ্ঞ ছিলেন। সঙ্গীতে তাঁর অসাধারণ সৃষ্টি তাঁকে প্রাচ্য ও প্রতীচ্যের সঙ্গীতে অমর করে রাখবে। আলি আকবর খাঁ ১৯২২ খ্রিস্টাব্দের ১৪ এপ্রিল ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার শিবপুরে জন্মগ্রহণ করেন। পিতা সুর সম্রাট ওস্তাদ আলাউদ্দিন খাঁ ও মাতা মদিনা বেগম।</string>
    <string name="aliakborkha2">তিনি মোট তিনটি বিবাহ করেছিলেন। তাঁর প্রথম স্ত্রীর নাম জুবাইদা বেগম, দ্বিতীয় স্ত্রীর নাম আনিসা চৌধুরী রাজদুলারী, যিনি অল-ইন্ডিয়া সঙ্গীত প্রতিযোগিতায় প্রথম স্থান অধিকার করেছিলেন এবং তৃতীয় স্ত্রীর নাম মেরি, তিনি মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের অধিবাসী ছিলেন। আলী আকবর খাঁয়ের সাত ছেলে এবং চার মেয়ে ছিল।</string>
    <string name="aliakborkha3">পিতা সুর সম্রাট ওস্তাদ আলাউদ্দিন খাঁয়ের কাছেই তাঁর সঙ্গীত শিক্ষার শুরু হয়। আলী আকবর খাঁ তাঁর পিতার কর্মস্থল ভারতের মাইহারে থাকতেন। তিনি সেখানে সব ধরনের বাদ্য যন্ত্র ও গায়কীর শিক্ষা নেন তাঁর পিতার কাছ থেকে। তবলা শেখা শুরু করেন তাঁর চাচা ফকির আফতাবউদ্দিনের কাছে। এরপর পিতার ইচ্ছায় সরোদ শেখা শুরু করেন। প্রায় ২০ বছর যাবৎ তিনি তাঁর পিতার কাছে সরোদ শেখেন। এই সময় তিনি প্রতিদিন প্রায় ১৮ ঘণ্টা করে রেওয়াজ করতেন। তাঁর সতীর্থ ছিলেন পণ্ডিত রবি শঙ্কর ও কন্যা বিদুষী অন্নপূর্ণা।</string>
    <string name="aliakborkha4">দীর্ঘকাল প্রশিক্ষণ লাভের পর ১৩ বছর বয়সে আলি আকবর খাঁ ১৯৩৬ খ্রিস্টাব্দে এলাহাবাদে সর্ব প্রথম এক সঙ্গীত সম্মেলনে সঙ্গীত পরিবেশন করেন। তিন বছর পরে ১৯৩৯ সালের ডিসেম্বরে সেই একই সম্মেলনে তিনি পন্ডিত রবি শঙ্করকে সরোদে সঙ্গত করেন, এটাই তাঁদের প্রথম যুগলবন্দী ছিল। ১৯৩৮ সালে অল ইন্ডিয়া রেডিও-এর সাথে সরোদ পরিবেশন করেন। এই সময় তাঁর সাথে তবলার সঙ্গত করেছিলেন ওস্তাদ আল্লারাখা খাঁ। </string>
    <string name="aliakborkha5">১৯৪৪ সালে তিনি এবং পণ্ডিত রবি শঙ্কর মাইহার ত্যাগ করেন। তিনি লাখনৌতে কিছুদিন অল ইন্ডিয়া রেডিও-এর সঙ্গীত পরিচালক হিসেবে কাজ করেন। এরপর তিনি যোধপুরের মহারাজার হনবন্ত সিং এর দরবারে সভা-শিল্পী হিসেবে নিয়োগ পান। যোধপুরের মহারাজ তাঁর সঙ্গীতে মুগ্ধ হয়ে তাকে ওস্তাদ উপাধি দেন। ১৯৪৮ খ্রিষ্টাব্দে বিমান দুর্ঘটনায় মহারাজ হনবন্ত সিং নিহত হলে, তিনি লাখনৌ ত্যাগ করে মুম্বাইতে চলে আসেন। এই সময় তিনি কয়েকটি সিনেমায় সঙ্গীত পরিচালনা করেন। এছাড়া পশ্চিমবঙ্গের সত্যজিৎ রায়ের দেবি ও তপন সিনহার ক্ষুদিত পাষাণ এর মতো বিখ্যাত চলচ্চিত্রের সঙ্গীত পরিচালক ছিলেন তিনি।</string>
    <string name="aliakborkha6">১৯৪৫ সালে তিনি এইচএমভির সাথে সিরিজ রেকর্ডে কাজ করেন। এই সময়ে ৭৮ আরপিএমএ-এর রেকর্ডে মাত্র তিন মিনিটের একটি সরোদবাদন রেকর্ড করা হয়েছিল। এটি ছিল মূলত একটি মিশ্র রাগের সমন্বিত রূপ। এর তিনি নাম দিয়েছিলেন, রাগ চন্দ্রানন্দন। এই রাগটি মূলত মালকোষ, চন্দ্রকোষ, নন্দকোষ এবং কৌষিকা নাড়ার সমন্বয়ে তিনি সৃষ্টি করেছিলেন। এই রেকর্ডটি সে সময়ে ভারতবর্ষে বেশ জনপ্রিয়তা অর্জন করেছিল। পরবর্তীতে ১৯৬৫ সালে এই রাগটি ২২ মিনিট দৈর্ঘ্যে পুনরায় রেকর্ড করা হলে সারা পৃথিবী জুড়ে এই রাগটির নিজস্ব শ্রোতা তৈরি হয়।</string>
    <string name="aliakborkha7">১৯৫৫ সালে তিনি সীমা নামক চলচ্চিত্রে সরোদ বাজান। এই বছরে মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রে জনগণের কাছে ভারতীয় রাগ সঙ্গীতের সৌন্দর্য্য তুলে ধরার জন্য নিউইয়র্কে একটি সঙ্গীতানুষ্ঠানের আয়োজন করেন ইহুদি মেনহুইন। এই অনুষ্ঠানে সেতার পরিবেশনের জন্য তিনি পণ্ডিত রবি শঙ্করকে আমন্ত্রণ জানান কিন্তু পণ্ডিত রবি শঙ্কর বৈবাহিক ঝামেলার জন্য এই অনুষ্ঠানে যোগদান করতে পারেন নি, কিন্তু তিনি এই অনুষ্ঠানের জন্য ওস্তাদ আলী আকবর খাঁয়ের নাম প্রস্তাব করেন। নিউইয়র্কের Museum of Modern Art-এ ওস্তাদ আলী আকবর খাঁ সরোদ পরিবেশন করে শ্রোতাদের মুগ্ধ করেন। তাঁর সাথে তবলায় সঙ্গত করেছিলেন চতুর লাল। এই সূত্রে ওস্তাদ আলী আকবর খানের সরোদ মার্কিন টেলিভশনে প্রচারিত হয়। এটাই ছিল মার্কিন টেলিভিশনে কোনো ভারতীয় শিল্পীর প্রথম রাগ পরিবেশন।</string>
    <string name="aliakborkha8">১৯৫৬ খ্রিষ্টাব্দে কলকাতায় তিনি আলী আকবর কলেজ অব মিউজিক প্রতিষ্ঠা করেন। ১৯৬৫ খ্রিষ্টাব্দ থেকে তিনি মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রে সরোদ শেখানো শুরু করেন। ১৯৬৭ খ্রিষ্টাব্দে তিনি যুক্তরাষ্ট্রের ক্যালিফোর্নিয়ার বার্কলিতে কলকাতায় প্রতিষ্ঠিত আলী আকবর কলেজ অব মিউজিক এর আদলে আরেকটি কলেজ প্রতিষ্ঠা করেন। পরবর্তী সময়ে এই কলেজটি সান রাফায়েলে স্থানান্তরিত হয়। ১৯৬৯ সালে তিনি শঙ্কর ঘোষের সাথে বোষ্টনে কনসার্ট করেন। ১৯৮৫ সালে তিনি তাঁর প্রতিষ্ঠানের আরেকটি শাখা খোলেন সুইজারল্যান্ডের বাসেলে। তিনি প্রথম ভারতীয় হিসেবে যুক্তরাষ্ট্রে লং প্লেয়ার অ্যালবামে রেকর্ড করেন এবং যুক্তরাষ্ট্রের দূরদর্শনে সরোদ পরিবেশন করেন।</string>
    <string name="aliakborkha9">বাংলাদেশের মুক্তিসংগ্রামী জনগণের সাহায্যার্থে নিউইর্য়কের ম্যাডিসন স্কোয়ারে ১৯৭১-এর ১ আগস্ট অনুষ্ঠিত হয় দ্য কনসার্ট ফর বাংলাদেশ। এই আয়োজনের সঙ্গে যাঁরা সম্পৃক্ত ছিলেন তাঁদের অন্যতম ওস্তাদ আলী আকবর খাঁ ও পণ্ডিত রবি শঙ্কর। বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধের জন্য প্রয়োজনীয় অর্থ সংগ্রহের জন্য তিনি  জর্জ হ্যারিসনকে উৎসাহী করে তোলেন। এই আয়োজনে তিনি ভারতবর্ষ এবং পাশ্চাত্য অন্যান্য আরও বহু বিখ্যাত শিল্পীদের একত্রিত করেন। এঁদের মধ্যে ছিলেন উল্লেখযোগ্য সঙ্গীত ব্যক্তিত্ব বব ডিলান, এরিক ক্ল্যাপটন, বিলি প্রেস্টন, জোয়ান বায়েজ। এই অনুষ্ঠানের জন্য তিনি বাংলাদেশ ধুন নামক একটি নতুন সুরবিন্যাস করনে। বাংলাদেশ ধুন যুগলবন্দি বাদনে তাঁর সহশিল্পী ছিলেন পণ্ডিত রবি শঙ্কর। এই কনসার্টের ব্যাপক জনপ্রিয়তা লাভ করে এবং এর রেকর্ড বিক্রয়শীর্ষ স্থান লাভ করে। এই কারণে পরবর্তী সময়ে তিনি গ্র্যামি এওয়ার্ড লাভ করেন।</string>
    <string name="aliakborkha10">তিনি ১৯৬০ সালে ক্ষুধিত পাষাণ চলচিত্রের সঙ্গীত পরিচালক হিসাবে Best Musician of the Year Award পুরস্কার লাভ করেন। ১৯৬৩ ও ৬৬ সালে ভারত সরকার তাঁকে দুইবার প্রেসিডেন্ট অব ইন্ডিয়া এওয়ার্ড প্রদান করেন। ১৯৭০ সালে শ্রী রাগের জন্য গ্র্যামি নমিনেশনের জন্য মনোনয়ন লাভ করেন। ১৯৭১ সালে পদ্মভূষণ সম্মাননা পান ভারত সরকারের কাছ থেকে। ১৯৭২ সালে রবীন্দ্রভারতী বিশ্ববিদ্যালয় থেকে ডক্টর অফ লিটারেচার উপাধি প্রদান ও ১৯৭৪ সালে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় তাঁকে সম্মানসূচক ডক্টরেট ডিগ্রি প্রদান করেন। ১৯৮৩ সালে আবার তিনি মিশ্র পিলুর জন্য গ্র্যামি নমিনেশন লাভ করেন। ১৯৮৪ সালে দিল্লী বিশ্ববিদ্যালয় থেকে ডক্টর অফ লেটার ও ১৯৮৮ সালে ভারত সরকার থেকে পদ্মবিভূষণ খেতাব অর্জন প্রদান করেন। </string>
    <string name="aliakborkha11">১৯৯১ সালে উচ্চাঙ্গ সঙ্গীতের প্রসারে অবদান রাখার জন্য তিনি যুক্তরাষ্ট্রে ম্যাকআর্থার ফাউন্ডেশন জিনিয়াস ফেলোশিপ অর্জন করেন। এই বছরেই তিনি সম্মান সূচক ডক্টরেট ডিগ্রি লাভ করেন California Institute of the Arts থেকে। ১৯৯২ সালে তিনি মহাত্মা গান্ধী সম্মাননা পান। ১৯৯৩ সালে তাঁকে মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের Bay Area Music Awards Foundation থেকে The Bill Graham Lifetime Achievement Award সম্মাননা দেওয়া হয় এবং যোধপুরের মহারাজা তাঁকে দেন Hathi Saropao and Dowari Tajeem উপাধি দেয়।</string>
    <string name="aliakborkha12">১৯৯৬ সালে Then and Now কম্পোজিশন, ১৯৯৭ সালে Legacy কম্পোজিশন ও ১৯৯৮ সালে Tradition কম্পোজিশনের জন্য তিনি গ্র্যামি নমিনেশন লাভ করেন। ১৯৯৮ সালে তিনি শান্তিনিকেতন থেকে ডক্টরেট উপাধি, National Academy of Recording Arts and Science থেকে Governors Award, কলকাতাস্থ এশিয়াটিক সোসাইটি থেকে Indira Gandhi Gold Plaque সম্মাননা লাভ করেন তিনি। ১৯৯৯ সালে কলকাতায় অনুষ্ঠিত সঙ্গীত সম্মেলন থেকে তিনি সঙ্গীত সম্মাননা লাভ করেন। ২০০০ সালে বোষ্টনের The New England Conservatory of Music in Boston থেকে পান Degree of Doctor of Musical Arts. </string>
    <string name="aliakborkha13">জীবনের শেষ দিকে তিনি মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রে কাটিয়েছেন। স্বাস্থ্যগত কারণে শেষ জীবনে কনসার্ট কমিয়ে দিয়েছিলেন। ২০০৯ সালের ১৯ জুন মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের ক্যালিফোর্নিয়াতে তিনি মৃত্যুবরন করেন।</string>


    //Ayet Ali Khan
    <string name="ayetalikha1">আয়েত আলী খাঁ  ছিলেন উপমহাদেশের প্রখ্যাত উচ্চাঙ্গ সঙ্গীতশিল্পী, সেতার ও সুরবাহার বাদক। তিনি মাইহার ও রামপুর রাজ্যের রাজসঙ্গীতজ্ঞ হিসেবে নিয়োজিত ছিলেন। যন্ত্র ও উচ্চাঙ্গ সঙ্গীতে অবদানের জন্য তিনি ১৯৬১ সালে পাকিস্তান সরকারের তমঘা-ই-ইমতিয়াজ খেতাব, ১৯৭৬ সালে মরণোত্তর বাংলাদেশ শিল্পকলা একাডেমি পুরস্কার এবং ১৯৮৪ সালে মরণোত্তর স্বাধীনতা পুরস্কারে ভূষিত হয়েছিলেন। </string>
    <string name="ayetalikha2">আয়েত আলী খাঁ ১৮৮৪ সালের ২৬ এপ্রিল ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার শিবপুর গ্রামের এক সঙ্গীত পরিবারে জন্মগ্রহণ করেন। তাঁর পিতা সবদর হোসেন খাঁ ছিলেন একজন সঙ্গীতজ্ঞ। তাঁর বড় দুই ভাই ফকির আফতাবউদ্দিন খাঁ ও ওস্তাদ আলাউদ্দিন খাঁও উপমহাদেশের প্রখ্যাত সঙ্গীতজ্ঞ।</string>
    <string name="ayetalikha3">আয়েত আলী খাঁ বিবাহবন্ধনে আবদ্ধ হন উমর-উন-নেসা খানমের সাথে। তাদের তিন কন্যা ও তিন পুত্র রয়েছে। তিন কন্যা আম্বিয়া, কোহিনূর, ও রাজিয়া এবং তিন পুত্র প্রখ্যাত সঙ্গীতজ্ঞ আবেদ হোসেন খান, বাহাদুর হোসেন খান ও সঙ্গীত গবেষক ও লেখক মোবারক হোসেন খান।</string>
    <string name="ayetalikha4">দশ বছর বয়সে তিনি তার বড় ভাই ফকির আফতাবউদ্দিন খাঁর নিকট সঙ্গীতশিক্ষা শুরু করেন। সাত বছর তার কাছে সরগম ও রাগ-রাগিণীর শিখার পর তিনি মাইহারে তার আরেক বড় ভাই আলাউদ্দিন খাঁর নিকট চলে যান। সেখানে তিনি সেতার ও সুরবাহার শিখেন। পরে আলাউদ্দিন খাঁ তাঁকে রামপুরে তার গুরু ওয়াজির খাঁর নিকট পাঠান। সেখানে তিনি ১৩ বছর সঙ্গীত সাধনা করেন।</string>
    <string name="ayetalikha5">সঙ্গীতে শিক্ষাগ্রহণ শেষে তিনি মাইহার রাজ্যের সভাবাদক হিসেবে কর্মজীবন শুরু করেন। তার স্থান হয় তার বড় ভাই আলাউদ্দিন খাঁর পাশেই। তারা দুজনে মিলে সেখানে ঐকতান-বাদকদল গঠন করেন। পরে তিনি রামপুরের রাজদরবারেও সভাবাদক হিসেবে অধিষ্ঠিত হন। ১৯৩৫ সালের মে মাসে রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের আহ্বানে তিনি শান্তিনিকেতনে যান। সেখানে তিনি বিশ্বভারতীর যন্ত্রসঙ্গীত বিভাগের প্রধান হিসেবে যোগদান করেন। কিন্তু কয়েক মাস অধ্যাপনা করার পর শারীরিক অসুস্থতার কারণে চাকরি ছেড়ে তিনি স্বগ্রামে চলে আসেন। এরপর থেকে জীবনের শেষদিন পর্যন্ত তিনি এখানেই সঙ্গীতের সাধনা ও প্রসারে অতিবাহিত করেন।</string>
    <string name="ayetalikha6">উচ্চাঙ্গসঙ্গীতের ঐতিহ্যবাহী ধারাকে সচল রাখা, নতুনদের এর প্রতি আকৃষ্ট করা এবং বিশেষভাবে যন্ত্রবাদনের ক্ষেত্রে আয়েত আলীর ভূমিকা ছিল অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। তিনি ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় আলম ব্রাদার্স নামে একটি বাদ্যযন্ত্র তৈরির কারখানা খুলে গবেষণার মাধ্যমে কয়েকটি নতুন বাদ্যযন্ত্রও উদ্ভাবন করেন। মনোহরা ও মন্দ্রনাদ বাদ্যযন্ত্রদুটি তাঁর সৃষ্টি। তিনি সুরবাহার ও সরোদ যন্ত্রেরও নতুন রূপ দেন। ওস্তাদ আলাউদ্দিন খাঁর পরামর্শে তিনি চন্দ্রসারং যন্ত্রটিও তৈরি করেন। তিনি বারিষ, হেমন্তিকা, আওল-বসন্ত, ওমর-সোহাগ, শিব-বেহাগ, বসন্ত-ভৈরোঁ, মিশ্র সারং প্রভৃতি রাগেরও স্রষ্টা। </string>
    <string name="ayetalikha7">বিশুদ্ধ রাগসঙ্গীতের চর্চা, সংরক্ষণ ও প্রসারের জন্য আয়েত আলী খাঁ ১৯৪৮ সালে কুমিল্লায় এবং ১৯৫৪ সালে ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় আলাউদ্দিন মিউজিক কলেজ নামে দুটি সঙ্গীত প্রতিষ্ঠান স্থাপন করেন। ১৯৫১ থেকে ১৯৬৫ সাল পর্যন্ত তিনি পাকিস্তান রেডিওতে নিয়মিত সুরবাহার পরিবেশন করেন। সঙ্গীতে অসাধারণ কৃতিত্বের স্বীকৃতিস্বরূপ তিনি গভর্নর পদক, পাকিস্তান সরকারের তমঘা-ই-ইমতিয়াজ খেতাব, রাষ্ট্রীয় পুরস্কার প্রাইড অব পারফরম্যান্স, বাংলাদেশ শিল্পকলা একাডেমী পুরস্কার এবং স্বাধীনতা দিবস পুরস্কার লাভ করেন। ১৯৬৭ সালের ২ সেপ্টেম্বর তিনি মৃত্যুবরন করেন।</string>


    //Bahadur ALi Kha
    <string name="bahaduralikha1">বাহাদুর হোসেন খাঁ ছিলেন একজন বাংলাদেশী উচ্চাঙ্গ সঙ্গীতশিল্পী, সুরকার ও সরোদ বাদক। বাহাদুর হোসেন খাঁ  ১৯৩১ সালের ১৯ জানুয়ারি ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার শিবপুর গ্রামের এক প্রখ্যাত সঙ্গীত পরিবারে জন্মগ্রহণ করেন। তাঁর পিতা ওস্তাদ আয়েত আলী খাঁ ছিলেন একজন প্রখ্যাত উচ্চাঙ্গ সঙ্গীতশিল্পী এবং মাতা উমর উন-নেসা। তাঁর চাচা ওস্তাদ আলাউদ্দিন খাঁ উপমহাদেশের অন্যতম একজন সঙ্গীতজ্ঞ।</string>
    <string name="bahaduralikha2">বাহাদুর হোসেন খাঁয়ের সাহিত্যচর্চার শুরু পারিবারিক পরিবেশেই। পিতার নিকট তিনি প্রথমে সরোদ শেখেন। সঙ্গীতে উচ্চশিক্ষার জন্য তাঁর পিতা তাঁকে মাইহারে নিয়ে যান। সেখানে তিনি তাঁর চাচা আলাউদ্দিন খাঁর নিকট দীর্ঘ ২০ বছর  নিরলস সাধনার পর সরোদে দক্ষতা অর্জন করেন।</string>
    <string name="bahaduralikha3">১৯৪৯ সাল থেকে দুবছর তিনি ঢাকা বেতার কেন্দ্রের শিল্পী ছিলেন। তারপর ১৯৫১ সালে তিনি বোম্বে চলে আসেন এবং প্রখ্যাত নৃত্যশিল্পী শান্তি বর্ধনের লিটল ব্যালে ট্রুপ এর সঙ্গীত পরিচালনার দায়িত্ব গ্রহণ করেন।</string>
    <string name="bahaduralikha4">তিনি ১৯৬০ সালে ঋত্বিক ঘটক পরিচালিত মেঘে ঢাকা তারা চলচ্চিত্রে জ্যোতিরিন্দ্র মিত্রের সহকারী সঙ্গীত পরিচালকের দায়িত্ব পালন করেন। ১৯৬৫ সালে মুক্তিপ্রাপ্ত সুবর্ণ রেখা দিয়ে চলচ্চিত্রের সঙ্গীত পরিচালনা শুরু করেন তিনি। পরবর্তীতে তিনি নতুন পাতা চলচ্চিত্রের সঙ্গীত পরিচালনার জন্য তিনি বিশেষ সম্মাননা লাভ করেন। এছাড়া সুর ও সঙ্গীত পরিচালনায় উল্লেখযোগ্য চলচ্চিত্রসমূহ হল: ত্রিসন্ধ্যায়, যেখানে দাঁড়িয়ে, শ্বেত ময়ূর, তিতাস একটি নদীর নাম, গার্ম হাওয়া, যুক্তি তক্কো আর গপ্পো, অমাবস কি চান্দ ইত্যাদি। তিনি রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর, ওস্তাদ আলাউদ্দিন খাঁ ও যামিনী রায়ের ওপর নির্মিত প্রামাণ্য চিত্রের আবহ সঙ্গীত পরিচালনা করেন।</string>
    <string name="bahaduralikha5">তিনি বিভিন্ন সময়ে চীন, রাশিয়া, ইউরোপ ও যুক্তরাজ্যে সঙ্গীত পরিবেশনের মাধ্যমে ভারতীয় শাস্ত্রীয় সঙ্গীতকে পরিচিত করে তোলেন। তিনি কলকাতা ও ক্যালিফোর্নিয়ায় আলী আকবর কলেজ অব মিউজিক এ কয়েক বছর ভারতীয় শাস্ত্রীয় সঙ্গীত বিষয়ে অধ্যাপনা করেন। বাহাদুর হোসেন খাঁ ১৯৮৯ সালের ৩ অক্টোবর মৃত্যুবরন করেন।</string>

    //Abed Hosen
    <string name="abedhosen1">আবেদ হোসেন খাঁ ছিলেন একজন বাংলাদেশী উচ্চাঙ্গ সঙ্গীতশিল্পী, সুরকার, স্বরলিপিকার, সঙ্গীত পরিচালক ও সেতার বাদক।  তিনি ১৯৭৩ সালে ওস্তাদ আয়েত আলী খাঁ সঙ্গীত নিকেতন প্রতিষ্ঠা করেন। সঙ্গীতে অবদানের জন্য তিনি ১৯৮৫ সালে বাংলাদেশ সরকার কর্তৃক একুশে পদক লাভ করেন।</string>
    <string name="abedhosen2">আবেদ হোসেন খাঁ ১৯২৯ সালের ১ এপ্রিল  ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার শিবপুর গ্রামে এক বিখ্যাত সঙ্গীত পরিবারে জন্মগ্রহণ করেন। তাঁর পিতা ওস্তাদ আয়েত আলী খাঁ একজন বরেণ্য উচ্চাঙ্গ সঙ্গীতশিল্পী এবং মাতা উমর উন-নেসা খানম। তাঁর চাচা ওস্তাদ আলাউদ্দিন খাঁ উপমহাদেশের প্রখ্যাত সঙ্গীতজ্ঞ।</string>
    <string name="abedhosen3">পারিবারিক ঐতিহ্য অনুযায়ী ছেলেবেলা থেকে সঙ্গীত সাধনা করেছেন তিনি। আবেদ হোসেন প্রথমে পিতার নিকট সেতার শিখে পরে স্বীয় অধ্যবসায়বলে অচিরেই একজন দক্ষ সেতারবাদক হিসেবে পরিচিতি লাভ করেন। সেতারের পর তিনি সরোদ ও সুরবাহার বাদনেও পারদর্শিতা অর্জন করেন। কুমিল্লার ভিক্টোরিয়া কলেজে স্নাতক পর্যন্ত অধ্যয়নের পর তিনি সম্পূর্ণরূপে সঙ্গীতসাধনায় মনোনিবেশ করেন।</string>
    <string name="abedhosen4">আবেদ হোসেন ১৯৫০ সালে বাংলাদেশ বেতারের শিল্পী হিসেবে যোগ দেন। বাংলাদেশ বেতার ও টেলিভিশনে তার সুরকৃত গান প্রচারিত হত। তিনি চলচ্চিত্রের সঙ্গীতও পরিচালনা করেন। তিনি কথাসাহিত্যিক হুমায়ুন কাদির রচিত উপন্যাস নদী ও নারী অবলম্বনে নির্মিত নদী ও নারী চলচ্চিত্রের সঙ্গীত পরিচালনা করেন। তিনি ৩৬ বছর বাংলাদেশ বেতারে সঙ্গীত পরিচালক হিসেবে কর্মরত ছিলেন এবং ১৯৮৬ সালে মুখ্য সঙ্গীত প্রযোজক পদে থাকাকালীন অবসর গ্রহণ করেন। পরবর্তীতে চুক্তিভিত্তিতে আরো প্রায় ১০ বছর এই দায়িত্ব পালন করেন।</string>
    <string name="abedhosen5">আবেদ হোসেনের ৩ খন্ডে রচিত সুর-লহরী গ্রন্থটি সঙ্গীত বিষয়ের পাঠ্যতালিকায় অন্তর্ভুক্ত। তিনি ঢাকা সঙ্গীত মহাবিদ্যালয়ের প্রতিষ্ঠাতাদের মধ্যে অন্যতম। ১৯৭৩ সালে তিনি উচ্চাঙ্গ সঙ্গীত শিক্ষা প্রদানের লক্ষ্যে ওস্তাদ আয়েত আলী খাঁ সঙ্গীত নিকেতন নামক সঙ্গীত একাডেমী প্রতিষ্ঠা করেন এবং মৃত্যুর পূর্ব পর্যন্ত এই প্রতিষ্ঠানের অধ্যক্ষ ও সভাপতির দায়িত্ব পালন করেন।</string>
    <string name="abedhosen6">সঙ্গীত প্রতিনিধি হিসেবে তিনি বহুবার বহুদেশ সফর করেন। ১৯৬৬ সালে জেনেভায় অনুষ্ঠিত এক আন্তর্জাতিক সম্মেলনে তিনি সেতার পরিবেশন করেন। ১৯৭৪ সালে ভারতের কলকাতা, মাদ্রাজ, দিল্লি, মুম্বাই ও শ্রীনগরে অনুষ্ঠিত অল ইন্ডিয়া রেডিও মিউজিক কনফারেন্সে সেতার পরিবেশন করে তিনি বিপুল পরিচিতি লাভ করেন। তিনি যুক্তরাষ্ট্র, যুক্তরাজ্য, সুইজারল্যান্ড, ভারত, পাকিস্তান ও ফ্রান্সের বিভিন্ন শহরে সেতার পরিবেশন করে বিদেশে উচ্চাঙ্গসঙ্গীতকে জনপ্রিয় করে তোলেন।</string>
    <string name="abedhosen7">আবেদ হোসেন বাংলাদেশ শিল্পকলা একাডেমীর একজন সঙ্গীত প্রশিক্ষক ও বিশেষজ্ঞ লেকচারার ছিলেন। তিনি ফোর্ড ফাউন্ডেশনের অর্থানুকূল্যে বাংলাদেশ শিল্পকলা একাডেমী আয়োজিত গুরুশিষ্য পরম্পরা পদ্ধতিতে উচ্চাঙ্গসঙ্গীত শিক্ষাদান কোর্সে বিশেষজ্ঞ-প্রশিক্ষকের দায়িত্ব পালন করেন।  অর্কেস্ট্রা রচনা ও পরিচালনায় তিনি অত্যন্ত দক্ষ ছিলেন। দেশিবিদেশি বহু শিষ্য তাঁর নিকট শিক্ষা নিয়ে সঙ্গীতজগতে প্রতিষ্ঠা লাভ করেন।  বিখ্যাত জার্মান সঙ্গীতজ্ঞ ফিলিপ কার্ল শেফার ও মাইকেল গ্লুব-এর সঙ্গে তিনি সঙ্গীত পরিবেশন করার কৃতিত্ব অর্জন করেন।</string>
    <string name="abedhosen8">সঙ্গীতে অনন্যসাধারণ অবদানের স্বীকৃতিস্বরূপ বাংলাদেশ সরকার তাঁকে ১৯৮৫ সালে একুশে পদক দিয়ে রাষ্ট্রীয় সম্মানে ভূষিত করে। এ ছাড়া বাংলাদেশ শিল্পকলা একাডেমী,  বুলবুল ললিতকলা একাডেমী, ইউনেস্কো ও সরকারী সঙ্গীত মহাবিদ্যালয় যুগ্মভাবে তাঁকে জাতীয় সঙ্গীত সম্মেলন সম্মাননা ২০০২ সম্মাননা প্রদান করে। তাছাড়া সদারঙ্গ সঙ্গীত সমারোহ, সুরের আলো সঙ্গীত একাডেমীসহ বহু সাংস্কৃতিক প্রতিষ্ঠান তাঁকে সম্মানিত করে। তিনি ১৯৯৬ সালের ২৯ এপ্রিল মৃত্যুবরণ করেন।</string>

    //Mobarok Hosen Khan
    <string name="mobarok1">মোবারক হোসেন খাঁ একজন বাংলাদেশী সঙ্গীতগবেষক ও লেখক। তিনি ১৯৩৮ সালের ২৭ ফেব্রুয়ারি ব্রাহ্মণবাড়িয়ার নবীনগর উপজেলার শিবপুর গ্রামের এক সঙ্গীত পরিবারে জন্মগ্রহণ করেন। তাঁর পিতা ওস্তাদ আয়েত আলী খাঁ একজন প্রখ্যাত শাস্ত্রীয় সঙ্গীতশিল্পী এবং মাতা উমার উন-নেসা। তাঁর চাচা ওস্তাদ আলাউদ্দিন খাঁ উপমহাদেশের প্রখ্যাত সঙ্গীতজ্ঞ। মোবারক হোসেন সঙ্গীতশিল্পী ফৌজিয়া ইয়াসমিনকে বিয়ে করেন। </string>
    <string name="mobarok2">পারিবারিক ঐতিহ্য অনুযায়ী বড় দুই ভাই সঙ্গীতে ছিলেন। তাই তার পিতা চেয়েছিলেন তিনি যেন সঙ্গীতের পাশাপাশি পড়াশুনা করেন। এজন্য সঙ্গীতে ধীক্ষা গ্রহণের পূর্বে তিনি মাইনর স্কুলে প্রথম থেকে ষষ্ঠ শ্রেণী পর্যন্ত পাঠ গ্রহণ করেন। দেশ বিভাগের পূর্ব থেকে তার পিতার গান শিখানোর উদ্দেশ্যে কুমিল্লা জেলায় যাতায়াত ছিল এবং ১৯৪৭ সালে দেশ বিভাগের পর তারা সপরিবারে সেখানে চলে যান। মোবারক সেখান কুমিল্লা জিলা স্কুলে সপ্তম শ্রেণিতে ভর্তি হন এবং সেখান থেকে ১৯৫২ সালে মেট্রিক পাস করেন। পরে কুমিল্লা ভিক্টোরিয়া কলেজ থেকে বিএ এবং ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় থেকে ইতিহাস বিষয়ে এমএ ডিগ্রি লাভ করেন।</string>
    <string name="mobarok3">মোবারক হোসেনের কর্মজীবন শুরু হয় বাংলাদেশ বেতারের অনুষ্ঠান প্রযোজক হিসেবে। পরে তিনি বেতারের মহাপরিচালক হিসেবে ৩০ বছর কর্মরত ছিলেন। এসময়ে তিনি বেশ কিছু গ্রন্থ রচনা করেছেন। তার সঙ্গীত বিষয়ক লেখা কেউ প্রকাশের দায়িত্ব না নিতে চাইলে তা প্রকাশের দায়িত্ব নেন রোকনুজ্জামান খান দাদাভাই। লেখালেখি সূত্রে পরিচয় হন কবি আল মাহমুদের সাথে। আল মাহমুদ তখন বাংলাদেশ শিল্পকলা একাডেমির সহকারী পরিচালক। তার মাধ্যমে ১৯৮০ সালে শিল্পকলা একাডেমি থেকে প্রকাশ করেন তার প্রথম সঙ্গীত বিষয়ক বই সংগীত প্রসঙ্গ। বিভিন্ন পত্রিকায় তার সঙ্গীত বিষয়ক লেখা নিয়ে বাংলা একাডেমি থেকে প্রকাশিত হয় তার দ্বিতীয় বই বাদ্যযন্ত্র প্রসঙ্গ। এরপর তিনি রচনা করেন সঙ্গীত মালিকা। এই বইটিও প্রকাশ করে বাংলা একাডেমি। পরবর্তীতে তিনি সঙ্গীত ও শিশু বিষয়ক ৫০টির মত গ্রন্থ রচনা করেন।</string>
    <string name="mobarok4">সঙ্গীতে অবদানের জন্য তিনি ১৯৮৬ সালে বাংলাদেশ সরকার কর্তৃক একুশে পদক, ১৯৯২ সালে কুমিল্লা ফাউন্ডেশন স্বর্ণপদক, ১৯৯৪ সালে স্বাধীনতা দিবস পুরস্কার, ২০০২ সালে বাংলা একাডেমি থেকে বাংলা একাডেমি পুরস্কার ও ২০০৮ সালে একুশে একাডেমি অস্ট্রেলিয়া থেকে সংবর্ধনা লাভ করেন তিনি। </string>

    //Mir Kasem Khan
    <string name="mirkasem1">মীর কাশেম খাঁ ছিলেন একজন বাঙালি সেতারবাদক, সুরকার এবং সঙ্গীত পরিচালক। তিনি ঢাকার সাংস্কৃতিক প্রতিষ্ঠান জাগো আর্ট সেন্টারের সঙ্গীত প্রশিক্ষক ছিলেন। সঙ্গীতে অবদানের জন্য বাংলাদেশ সরকার তাঁকে দেশের সর্বোচ্চ বেসামরিক সম্মান একুশে পদকে ভূষিত করে।</string>
    <string name="mirkasem2">মীর কাশেম ১৯২৮ সালের ১ জুলাই ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার শিবপুর গ্রামের এক সঙ্গীত পরিবারে জন্মগ্রহণ করেন। তাঁর পিতা নায়েব আলী খাঁ ছিলেন একজন সঙ্গীতজ্ঞ। শৈশব থেকেই পারিবারিক সঙ্গীতধারার প্রতি তাঁর অনুরাগ ছিল। সাত বছর বয়সে মীর কাশেম তাঁর পিতার কাছে কণ্ঠসঙ্গীত ও তালযন্ত্রে শিক্ষা নেন এবং পরে সেতারের শিক্ষা নেওয়া শুরু করেন। পিতার কাছে দীর্ঘদিন সঙ্গীতের শিক্ষা নেওয়ার পর তিনি মাইহারে চাচা ওস্তাদ আলাউদ্দিন খাঁর কাছে চার বছর সঙ্গীতের সাধনা করেন।</string>
    <string name="mirkasem3">আলাউদ্দিন খাঁর নিকট সঙ্গীতশিক্ষা শেষ করে তিনি কিছুদিন কলকাতার এক ব্যালে সঙ্গীতদলে কর্মরত ছিলেন। ১৯৪৬ থেকে ১৯৪৯ সাল পর্যন্ত তিনি দেশের বিভিন্ন সঙ্গীত জলসায় ও সম্মেলনে সেতার বাজিয়ে প্রশংসা অর্জন করেন। ১৯৪৯ সালে মীর কাশেম শিল্পী হিসেবে ঢাকা বেতার কেন্দ্রে যোগ দেন। ১৯৫৬ সালে প্রখ্যাত নৃত্যশিল্পী বুলবুল চৌধুরীর নৃত্যদলের সদস্য হিসেবে তিনি সুইজারল্যান্ড, বেলজিয়াম, ইরাক, ইতালি, পশ্চিম জার্মানি, ফ্রান্স, যুক্তরাজ্য ও মিশর সফরে যান। তিনি ১৯৬৭ সালে চীন, ১৯৬৮ সালে ইরান ও আফগানিস্তান, ১৯৭২ সালে ভারত, ১৯৭৭ সালে যুক্তরাজ্য, নরওয়ে, সুইডেন ও ডেনমার্ক এবং ১৯৭৮ সালে হংকং ও থাইল্যান্ড সফর করেন এবং সেখানে সেতার বাজিয়ে খ্যাতি অর্জন করেন।</string>
    <string name="mirkasem4">সেতারবাদনের পাশাপাশি মীর কাশেম সঙ্গীতে সুরারোপ এবং সঙ্গীত পরিচালনা করেন। তিনি ১৯৪৯ সালে সেপ্টেম্বর মাসে ঢাকার বর্তমান সোহরাওয়ার্দী উদ্যানে পূর্ববাংলার প্রথম নৃত্যনাট্য মঞ্চস্থ হয়। ইন্দ্রের সভা নামক সেই নৃত্যনাট্যের সঙ্গীত পরিচালনা করেন মীর কাশেম। এছাড়া তিনি সামান্য ক্ষতি, আনারকলি, বিচার, কাঞ্চনমালা নৃত্যনাট্যে সঙ্গীত পরিচালনা করেন। তাঁর সুরারোপিত অনেক গান বেতার ও টেলিভিশনে প্রচারিত হয়েছে।</string>
    <string name="mirkasem5">মীর কাশেম ১৯৭৬ সালে শ্রেষ্ঠ সেতারশিল্পীর জন্য জাতীয় টেলিভিশন পুরস্কার, ১৯৭৮ সালে বাংলাদেশ শিল্পকলা একাডেমি থেকে স্বর্ণপদক, ১৯৮৪ সালে সঙ্গীতে অবদানের জন্য একুশে পদক অর্জন করেন এই গুনী শিল্পী। </string>

    //Sheikh Sadi Khan
    <string name="sadikhan1">শেখ সাদী খান একজন স্বনামধন্য বাংলাদেশী সঙ্গীত পরিচালক ও সুরকার। তাকে বাংলাদেশের সঙ্গীতের জাদুকর বলে অভিহিত করা হয়। তাঁর বেড়ে ওঠা উপমহাদেশের বিখ্যাত এক সঙ্গীত পরিবারে। শাস্ত্রীয় সঙ্গীতের পাশাপাশি তিনি চলচ্চিত্রের সঙ্গীতেও সুর করেছেন। তিনি ঘানি চলচ্চিত্রের জন্য শ্রেষ্ঠ সঙ্গীত পরিচালক বিভাগে এবং ভালোবাসলেই ঘর বাঁধা যায় না চলচ্চিত্রের জন্য শ্রেষ্ঠ সুরকার বিভাগে জাতীয় চলচ্চিত্র পুরস্কার লাভ করেন।</string>
    <string name="sadikhan2">শেখ সাদী খান ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার শিবপুর গ্রামের এক সঙ্গীত সমৃদ্ধশালী পরিবারে জন্মগ্রহণ করেন। তার বাবা উপমহাদেশের বিখ্যাত সুর সাধক ওস্তাদ আয়েত আলী খাঁ। সুর সম্রাট ওস্তাদ আলাউদ্দিন খাঁ তার চাচা। প্রথম সঙ্গীতের শিক্ষা নেন বাবার কাছ থেকে। তার বাবার কাছ থেকেই তবলা ও বেহালা শেখেন। তার শৈশব কাটে ব্রাহ্মণবাড়িয়া ও কুমিল্লায়।</string>
    <string name="sadikhan3">শেখ সাদী খানের স্ত্রী রওশন আরা বেগম মারা গেছেন। তাদের একমাত্র ছেলে রওনাক ফেরদৌস খান জোনাক ও পুত্রবধু শবনম শারমিন লন্ডনে থাকে। মেয়ে সাগুফতা জাবীন নূপুর এইচএসবিসি ব্যাংকে চাকরি করেন ও জামাতা জাহিদুর রহমান ইস্টার্ন ব্যাংকের ভাইস প্রেসিডেন্ট।</string>
    <string name="sadikhan4">কুমিল্লা ভিক্টোরিয়া কলেজিয়েট স্কুলে পড়াশুনার শুরু এবং ঢাকার ধানমন্ডি উচ্চ বিদ্যালয় থেকে মেট্রিক পাশ করেন তিনি। এরপর আইমিউজ ও বিমিউজ করেন ঢাকা সঙ্গীত মহাবিদ্যালয় থেকে। ১৯৬৩ সালে মেজভাই সরোদ বাদক ওস্তাদ বাহাদুর খানের সাথে ভারতে যান বেহালায় উচ্চাঙ্গ সঙ্গীত শেখার জন্য। তিন বছর তার অধীনে শিক্ষা নিয়ে ১৯৬৫ সালে বাংলাদেশে ফিরে আসেন।</string>
    <string name="sadikhan5">১৯৬৫ সালে রেডিও পাকিস্তানে বেহালা বাদক হিসেবে কর্মজীবন শুরু করেন। ১৯৬৮ সালে বেহালা বাদক হিসেবে তৎকালীন পাকিস্তান টেলিভিশনে যোগ দেন। ১৯৭১ সালে মুক্তিযুদ্ধের সময় যুক্ত হন স্বাধীন বাংলা বেতারকেন্দ্রের সঙ্গে। বাংলাদেশ স্বাধীন হলে বাংলাদেশ বেতারে সঙ্গীত পরিচালক হিসেবে যোগ দেন। ২০০৭ সালের মার্চে প্রধান সঙ্গীত প্রযোজক হিসেবে বাংলাদেশ বেতার থেকে অবসর নেন।</string>
    <string name="sadikhan6">শেখ সাদী খান সত্তরের দশকে সঙ্গীত পরিচালক খন্দকার নুরুল আলমের সহকারী হিসেবে চলচ্চিত্রে পদার্পণ করেন। ১৯৭৭ সালে সঙ্গীত পরিচালক হিসেবে সারাদেশে খ্যাতি লাভ করেন তিনি। প্রথম চলচ্চিত্রের সঙ্গীত পরিচালনা করার সুযোগ পান ১৯৮০ সালে আবদুল্লাহ আল মামুন পরিচালিত এখনই সময় চলচ্চিত্রে। এ চলচ্চিত্রের জন্য শ্রেষ্ঠ সঙ্গীত পরিচালক হিসেবে বাচসাস পুরস্কার পান। ১৯৮৫ সালে তার সঙ্গীত পরিচালনায় সুখের সন্ধানে চলচ্চিত্রের গানে কণ্ঠ দেন উপমহাদেশের প্রখ্যাত সঙ্গীতশিল্পী মান্না দে। এছাড়া তিনি আশা ভোঁসলে, সাবিনা ইয়াসমিন, এন্ড্রু কিশোর, রুনা লায়লা সহ দেশী বিদেশী অনেক শিল্পীর সাথে কাজ করেছেন।</string>
    <string name="sadikhan7">শেখ সাদী খান দুই বার জাতীয় চলচ্চিত্র পুরস্কার ও তিনবার বাচসাস পুরস্কার অর্জন করেন। তিনি ২০০৬ সালে ঘানি চলচ্চিত্রের জন্য জাতীয় সঙ্গীত পরিচালক পুরস্কার, ২০১০ সালে ভালোবাসলেই ঘর বাঁধা যায় না চলচ্চিত্রের জন্য শ্রেষ্ঠ সুরকার বিভাগে জাতীয় চলচ্চিত্র পুরস্কার লাভ করেন। ২০১৬ সালে গীতিকার মাসুদ করিম সম্মাননা তিনি অর্জন করেন। </string>

    //Monmohon Dotto
    <string name="monmohondotto1">মনমোহন দত্ত ছিলেন মলয়া সংগীতের জনক, মরমী সাধক, কবি, বাউল, সমাজ সংস্কারক ও অসংখ্য অসাধারণ গানের গীতিকার, সুরকার ও গায়ক। মনমোহন দত্তের লেখা গানগুলো সুর দিয়েছেন ওস্তাদ আলাউদ্দীন খাঁ এর জৈষ্ঠ ভ্রাতা আফতাব উদ্দিন খাঁ। মনোমোহন সাধু নামেই তিনি সমধিক পরিচিত ছিলেন।</string>
    <string name="monmohondotto2">মনমোহন দত্ত ব্রাক্ষণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার অর্ন্তগত সাতমোড়া গ্রামে ১২৮৪ বঙ্গাব্দের ১০ই মাঘ জন্মগ্রহণ করেন। তার পিতার নাম ছিল পদ্মনাথ দত্ত ও মাতার নাম ছিল হর মৌহিনি। তাদের পারিবারিক পেশা ছিলো কবিরাজি। মনমোহন দত্তের পূর্বপুরুষরা সোনার গাঁও ভট্টগ্রামের জমিদার ও এ অঞ্চলের প্রধান সাঁজওয়াল ছিলেন। পরে ঐ বংশের একটা অংশ সাতমোড়া গ্রামে বসতি স্থাপন করে।</string>
    <string name="monmohondotto3">মনমোহন দত্ত তার শিক্ষা জীবন শুরু করেন তারই গ্রামের এক বৃদ্ধ রামজীবন চক্রবর্তী ব্রাহ্মণের পাঠশালায়। পরবর্তীতে তিনি গ্রামের স্কুলে ভর্তি হন এবং সেখান থেকে পঞ্চম শ্রেণী পাস করেন। তিনি মোক্তারি সম্বন্ধে শিক্ষালাভ শুরু করলেও শেষ পর্যন্ত পরীক্ষায় উত্তীর্ণ হতে পারেননি।</string>
    <string name="monmohondotto4">আঠারো বছর বয়সে মনমোহন দত্ত কালিকচ্ছ গ্রামের সর্বধর্মসমন্বয়বাদী সাধক আনন্দস্বামীর সাহচর্যে থেকে সংসারের প্রতি বিরাগী হয়ে ওঠেন। অতঃপর চট্টগ্রাম মাইজভান্ডারের পীর মাওলানা আহমদউল্লাহর সান্নিধ্যে গিয়ে তিনি তাঁর দ্বারা গভীরভাবে প্রভাবিত হন। মাইজভান্ডারের পরিবেশ তাঁকে আধ্যাত্বিক সঙ্গীত রচনায় উদ্বুদ্ধ করে। তিনি এ ধারায় গান রচনা করে সাধু ও সজ্জন হিসেবে পরিচিতি লাভ করেন। তাঁর রচিত গানের সংখ্যা ৮৫০। মনমোহন দত্ত নিয়মিত কুরআন ও বাইবেল পড়তেন, বেদ-বেদান্তেও তাঁর ব্যুৎপত্তি ছিল। তিনি গুরুর নামে আনন্দাশ্রম প্রতিষ্ঠা করেন, সেখানে প্রতিরাতে জলসা হত। পরবর্তীকালে মনমোহন দত্তের জন্মোৎসব উপলক্ষে প্রতিবছর ১০ মাঘ ভক্তরা তাঁর গান পরিবেশন করতেন।</string>
    <string name="monmohondotto5">মনমোহন দত্তের চিন্তাভাবনার পরিচয় তার গানেই পাওয়া যায় । সমকালীন নানা কুসংস্কার, সামাজিক বিভেদ, সাম্প্রদায়িকতাসহ বিভিন্ন কুপ্রথার বিরুদ্ধে তিনি গানের মাধ্যমে প্রতিবাদ তুলে ধরেন। তার গানে স্রষ্টা ও সৃষ্টির অলৌকিক সর্ম্পকও খুব সাবলীলভাবে ফুটে উঠে। তার গান নিয়ে শিল্পকলা একাডেমী, জাতীয় নাট্যশালাসহ দেশের বিভিন্ন শীর্ষ স্থানীয় সংস্থা বিভিন্ন সময় গবেষণাসহ স্মরণনভা অনুষ্ঠিত হয়। তাঁর স্বল্প জীবনকালে প্রায় হাজার খানেক গান, কবিতা এবং আধ্যাত্মিক সাধন প্রণালী এবং মনুষত্ত্ব অর্জনের পথের দিশা সংক্রান্ত গান লিখে গেছেন।</string>
    <string name="monmohondotto6">মনমোহন দত্তের শিষ্যবর্গের মধ্যে খ্যাতনামা সুরকার আফতাবউদ্দিন খাঁ, ওস্তাদ গুল মোহাম্মদ খাঁ, নিশিকান্ত সেন ও লবচন্দ্র পালের নাম উল্লেখযোগ্য। আফতাবউদ্দিন খাঁ মনমোহনের গানে সুরারোপ করেন। ১৩১৬ বঙ্গাব্দের ২০ আশ্বিন তিনি পরলোক গমন করেন এবং তাঁর ইচ্ছানুযায়ী তাঁর লাশ কবর দেওয়া হয়।</string>

    //Julfikar Haidar
    <string name="julfikarhaidar1">সুফী জুলফিকার হায়দার একজন বিশিষ্ট বাংলাদেশী সুফী-সাধক কবি। কাব্যরচনায় তিনি বিদ্রোহী কবি কাজী নজরুল ইসলামের ভাবশিষ্য। নজরুলের কবিতার মত তার কবিতায়ও সমাজের অত্যাচারিত মানুষের জন্য প্রতিবাদ রূপায়িত হয়েছে। ইসলামী আদর্শের রুপায়নের জন্য পাকিস্তান সরকার তাকে সিতারা-ই-খিদমত উপাধি দেন। তিনি বাংলাদেশ সরকার কর্তৃক একুশে পদক ও নজরুল ইনস্টিটিউট কর্তৃক নজরুল স্মৃতি পুরস্কারে ভূষিত হন।</string>
    <string name="julfikarhaidar2">সুফী জুলফিকার হায়দার ১৮৯৯ সালে ব্রাহ্মনবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার ভাতুরিয়া গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন। তার বাবা মৌলভী মাহমুদ জামাল সেটলমেন্ট অফিসে চাকরী করতেন এবং মা চাঁদ বিবি ছিলেন গৃহিণী। তার দাদা হাজী আমির আহমেদ দানশীলতার জন্য কুমিল্লায় পরিচিত ছিলেন। তার পড়াশুনায় হাতেখড়ি হয় তার বাবার মাধ্যমে। পরে তিনি নূরনগর প্রাথমিক বিদ্যালয়ে ভর্তি হন। পরে শিবপুর মাইনর স্কুল থেকে মধ্য ইংরেজি পরীক্ষায় পাস করেন এবং ভর্তি হন বিদ্যাকোট উচ্চ ইংরেজি বিদ্যালয়ে। ১৯১৭ সালে ম্যাট্রিক পরীক্ষার কিছু দিন আগে বাড়ি থেকে পালিয়ে কলকাতায় চলে যান। সেখানে তিনি সেনাবাহিনীতে যোগ দেন। মুম্বাইয়ে প্রশিক্ষন গ্রহণ করে প্রথম বিশ্বযুদ্ধ-এ অংশগ্রহণের জন্য বাগদাদ যান। যুদ্ধ শেষ হলে বাগদাদে ব্রিটিশ বাহিনী ভেঙে দেয়া হলে তিনি কলকাতায় ফিরে আসেন।</string>
    <string name="julfikarhaidar3">জুলফিকার হায়দার ১৯২৮ সালের ২০ জানুয়ারি নবীনগরের বিটঘর গ্রামের রাবেয়া হায়দারকে বিয়ে করেন। সম্ভ্রান্ত পরিবারের মেয়ে রাবেয়া হায়দার ছিলেন শিক্ষিতা, লেখিকা এবং সমাজসেবিকা। তিনি সেই সময়ে সওগাত ও দৈনিক কৃষক পত্রিকায় লিখতেন।</string>
    <string name="julfikarhaidar4">যুদ্ধ শেষে কলকাতায় ফিরে তিনি ব্রিটিশ মালিকানাধীন ম্যাকিনন ম্যাকেঞ্জি অ্যান্ড কোম্পানিতে ট্রাভেলিং সুপারভাইজার পদে চাকরি নেন। কাজের জন্য তিনি উপমহাদেশের বিভিন্ন শহর, মধ্যপ্রাচ্যের বহু দেশ এবং শ্রীলঙ্কা ও মিয়ানমার ভ্রমণ করেন। তিনি কাজী নজরুল ইসলামের ঘনিষ্ঠ বন্ধু ছিলেন। কবি ১৯৪২ সালের ১০ জুলাই দুরারোগ্য ব্যাধিতে আক্রান্ত হলে তিনি রুগ্ন কবির চিকিৎসা এবং তার পরিবার-পরিজন দেখাশোনার দায়িত্বপালন করেন। ১৯৪৭ সালে দেশবিভাগের পর তিনি কলকাতা ছেড়ে ঢাকায় চলে আসেন। সেখান থেকে তিনি চট্টগ্রামের শাহ সুফী মাওলানা অলি আহমদ নিজামপুরী পীর সাহেবের নিকট দীর্ঘ চৌদ্দ বছর আধ্যাত্মিক সাধনায় লিপ্ত থাকেন। সেখান থেকে তিনি সুফী আখ্যা লাভ করেন।</string>
    <string name="julfikarhaidar5">জুলফিকার হায়দারের কবিতায় সামাজিক অন্যায়-অত্যাচারের বিরুদ্ধে প্রতিবাদ ফুটে উঠত। তার ভাঙ্গা তলোয়ার ও বিপ্লব বিপ্লব দ্বিতীয় বিপ্লব কাব্যগ্রন্থে সামাজিক অন্যায়-অবিচারের প্রতিবাদ তুলে ধরেন। এছাড়া ফের বানাও মুসলমান কাব্যগ্রন্থে ইসলামী আদর্শ ও সুফীবাদ তুলে ধরা হয়েছে। কাব্যগ্রন্থ ছাড়াও তিনি নজরুল গবেষণায় এবং নজরুলবিষয়ক স্মৃতিচারণমূলক গ্রন্থ রচনা করেছেন। তিনি নজরুলের জীবনীসংক্রান্ত গ্রন্থগুলোর মধ্যে অন্যতম গুরুত্বপূর্ণ রচনা নজরুল জীবনের শেষ অধ্যায় রচনা করেছেন। তার অন্যান্য নজরুলবিষয়ক গ্রন্থ হল নজরুল প্রতিভার পরিচয় ও জাতীয় কবি নজরুল।</string>
    <string name="julfikarhaidar6">তাঁর উল্লেখযোগ্য কাব্যগ্রন্থগুলো হচ্ছে- ভাঙ্গা তলোয়ার (১৯৪৫), ফের বানাও মুসলমান (১৯৫৯), জেহাদের আহ্বান (১৯৬৫), ঈদের চাঁদের জবাব, শোন (১৯৬৬), বিপ্লব বিপ্লব দ্বিতীয় বিপ্লব (১৯৭৫) ইত্যাদি আর নজরুল বিষয়ক গ্রন্থগুলো হচ্ছে নজরুল জীবনের শেষ অধ্যায় (১৯৬৪), বিদ্রোহী নজরুল নীরব আজি (১৯৬৪), নজরুল প্রতিভার পরিচয় (১৯৮৪), জাতীয় কবি নজরুল (১৯৮৪)। এছাড়াও তিনি শত বেদনা সয়েছি নীরবে (১৯৭০), সিপাহী (১৯৭৮), আশরাফুল মাখলুকাত (১৯৮০), বিপ্লব বিপ্লব সত্যের বিপ্লব (১৯৮২), দুর্নীতি দমন আন্দোলন, গ্রন্থগুলোও লিখেছেন। তিনি ১৯৭৮ সালে একুশে পদক ও ১৯৮৫ সালে নজরুল স্মৃতি পুরস্কার লাভ করেন। সুফী জুলফিকার হায়দার ১৯৮৭ সালের ২৩ এপ্রিল ঢাকায় মৃত্যুবরণ করেন।</string>

    //Fojol Sahabuddin
    <string name="fojolsahabuddin1">ফজল শাহাবুদ্দীন বাংলাদেশের একজন খ্যাতিনামা আধুনিক কবি। তিনি বিংশ শতকের ষাট দশকের কবি হিসাবে চিহ্নিত। তিনি দীর্ঘকাল সাংবাদিকতা করেছেন। এছাড়া স্বাধীন বাংলাদেশে সাপ্তাহিক পত্রিকার প্রচলনে তিনি পথিকৃতের ভূমিকা রেখেছেন। তাঁর কবিতা পৃথিবীর বেশ কয়েকটি ভাষায় অনূদিত হয়েছে। ফজল শাহাবুদ্দীন ১৯৩৬ সালের ৪ ফেব্রুয়ারি ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার শাহপুর গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন।</string>
    <string name="fojolsahabuddin2">ফজল শাহাবুদ্দীন ১৯৬২ সালে জগন্নাথ কলেজ থেকে স্নাতক পাস করেন। তার প্রথম কাব্যগ্রন্থ তৃষ্ণার অগ্নিতে একা প্রকাশিত হয় ১৯৬৫ সালে। তার সর্বশেষ কবিতার বই একজন কবি একাকি প্রকাশিত হয় ২০১৩ সালে। তার প্রকাশিত গ্রন্থের সংখ্যা ২৭টি। পৃথিবীর বেশ কয়েকটি ভাষায় তার কবিতা অনূদিত হয়েছে। বাংলাদেশে পিরিওডিক্যাল পত্রিকার জনক ফজল শাহাবুদ্দীনের সম্পাদনাতেই প্রকাশিত হয় এদেশের সাড়া জাগানো সাপ্তাহিক বিচিত্রা। এরপর তিনি সম্পাদনা করেন বিনোদন, চিত্রিতা, নান্দনিক প্রভৃতি জনপ্রিয় পত্রিকা। ফজল শাহাবুদ্দীন কবিকণ্ঠ নামক কবিতা পত্রিকারও সম্পাদক ছিলেন।</string>
    <string name="fojolsahabuddin3">ফজল শাহাবুদ্দীন সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকার প্রতিষ্ঠাতা সম্পাদক হিসাবে কাজ করেন দীর্ঘদিন। এরপর পুরানা পল্টনে হারুন এন্টারপ্রাইজ নামের ডায়রি প্রস্তূতকারী প্রতিষ্ঠানের অন্যতম পরিচালক হিসাবে কাজ করতেন। হারুন এন্টারপ্রাইজটির অফিস ছিল কবি, সাহিত্যিক, বুদ্ধিজীবীদের আড্ডা। ১৯৯২ সালে দৈনিক জনকন্ঠ প্রকাশের প্রাক্কালে তিনি এর সাহিত্যপাতা ও অলংকরণে প্রথম দিকে যুক্ত হন। ফজল শাহাবুদ্দীন এখান থেকে একটি লিটল ম্যাগাজিন সম্পাদনা করেছেন। তিনি সামরিক শাসক হুসেইন মুহম্মদ এরশাদ এর বন্ধু হিসাবে রাষ্ট্রীয় সুবিধা নিয়ে একটি আন্তর্জাতিক কবিতা কেন্দ্র করার চেষ্টা করেন এবং কয়েকবার আন্তর্জাতিক কবিতা সম্মেলন করেন। তিনি বাংলাদেশে বসন্তকালীন কবিতা উৎসবের আয়োজক, যার ধারা বর্তমানেও অব্যাহত। কবি মৃত্যুর পূর্ব পর্যন্ত হারুন এন্টারপ্রাইজে বসতেন এবং নিয়মিত আড্ডা ও সাহিত্যভাবনার মধ্যেই তার সময় কাটাতেন। তিনি আরও কাজ করেছেন সচিত্র সন্ধানী এবং দৈনিক বাংলা পত্রিকায়।</string>
    <string name="fojolsahabuddin4">ফজল শাহাবুদ্দীনের উল্লেখযোগ্য গ্রন্থের মধ্যে রয়েছে- তৃষ্ণার অগ্নিতে একা, অকাঙ্ক্ষিত অসুন্দর, আততায়ী সূর্যাস্ত, অন্তরীক্ষে অরণ্য, সান্নিধ্যের, আর্তনাদ, আলোহীন অন্ধকারহীন, সনেটগুচ্ছ, অবনিশ্বর দরোজায়, আমার নির্বাচিত কবিতা, হেনীল সমুদ্র হে বৃক্ষ সবুজ, লংফেলোর নির্বাচিত কবিতা ইত্যাদি। কর্মজীবনের অন্যতম স্বীকৃতিস্বরূপ ১৯৮৮ সালে একুশে পদক এবং ১৯৭৩ সালে বাংলা একাডেমি সাহিত্য পুরস্কার অর্জন করেন তিনি। </string>

    //Otindro Mohon Ray
    <string name="otindro1">অতীন্দ্রমোহন রায় ব্রিটিশ ভারতের স্বাধীনতা সংগ্রামের একজন বিপ্লবী নেতা ছিলেন। ১৮৯৪ সালে ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার ভোলাচং গ্রামের এক জমিদার পরিবারে তিনি জন্মগ্রহণ করেন। তাঁর বাবার নাম আনন্দমোহন রায়।</string>
    <string name="otindro2">অতীন্দ্রমোহন রায়ের প্রাথমিক শিক্ষাজীবন তাঁর বাড়িতেই শেষ হয়। পরে তাঁর বাবা তাঁকে কুমিল্লার ইউসুফ উচ্চ বিদ্যালয়ে ভর্তি করেন। এ বিদ্যালয়ে অধ্যায়নকালে অতীন্দ্রমোহন বিপ্লবী সংগঠন অনুশীলন সমিতির সদস্যদের সংস্পর্শে আসেন। বাংলা প্রদেশের পূর্বাঞ্চলের বিপ্লবী পুলিন দাশ অনুশীলন সমিতির সংগঠক ছিলেন এবং অতীন্দ্রমোহন এ দলের সক্রিয় সদস্য হিসেবে যোগদান করেন। ভিক্টোরিয়া কলেজে দ্বিতীয় বর্ষে অধ্যয়নকালে অনুশীলন দলের বিপ্লবী কর্মকান্ডের দায়ে পুলিশ তাঁকে আটক করে এবং সে সঙ্গে তাঁর পরবর্তী পড়াশুনার অগ্রগতির সম্ভাবনার পথও বন্ধ হয়ে যায় এবং তাঁর জেল হয়। জেল থেকে ছাড়া পেয়ে তিনি সক্রিয় বিপ্লবী হয়ে ওঠেন এবং এরপর আজীবন বিপ্লবী ছিলেন। ১৯২১ সালে জেল থেকে মুক্ত হয়ে তিনি বিদ্রোহী কবি কাজী নজরুল ইসলাম কুমিল্লায় আসলে তাঁর অন্তরঙ্গ হয়ে ওঠেন এবং ১৯২২ সালে সাপ্তাহিক বিপ্লবীদের মুখপত্র ধূমকেতু প্রকাশের পর কাজী নজরুল ইসলামকে তিনি অভিনন্দন জানান।</string>
    <string name="otindro3">বিপ্লবী রাজনীতিতে একজন সক্রিয় কর্মী হিসেবে অতীন্দ্রমোহন বিপ্লবী দলের সশস্ত্র ক্যাডারের অস্ত্র চালনা ট্রেনিং নেয়া ছাড়াও দেশের বাইরের বিভিন্ন উৎস থেকে অস্ত্র সংগ্রহ করা, বাংলায় কর্মরত ব্রিটেনের ধনী কর্মকর্তাদের বাড়িতে হানা দিয়ে ও ডাক এর ব্যাগ ছিনতাই করে বিপ্লবের জন্য পুঁজি সংগ্রহ করা, প্রভৃতি কাজে সক্রিয় থাকার দায়ে বিভিন্ন মেয়াদে তাঁকে প্রায় পঁচিশ বছর কারাবাস করতে হয়েছিল। বিপ্লবীদের মত তিনি কখনও গান্ধীর অহিংস আন্দোলনে বিশ্বাস করতেন না।</string>
    <string name="otindro4">কারাবাস অবস্থায় অতীন্দ্রমোহন রাজ কারাবন্দীদের উন্নত সুযোগ-সুবিধা প্রদানের দাবিতে অন্যান্য রাজবন্দীদের সঙ্গে একটানা ৩৫ দিন অনশন করেন। দীর্ঘ কারাবাসের সময়ে একবার তাঁকে বীরভূম জেলার লবপুরে মুক্ত কারাগারে পাঠানো হয়। সেখানে তিনি লবপুরের বাঙালি উপন্যাসিক প্রখ্যাত তারাশংকর বন্দোপাধ্যায়ের সংস্পর্শে আসেন। দেশের স্বাধীনতার জন্য সশস্ত্র বিপ্লবী রাজনীতিতে একনিষ্ঠ অতীন্দ্র রায়ের অনুরক্তিতে মুগ্ধ হয়ে তারাশংকর তাঁর গঙ্গা-দেবতা উপন্যাসের প্রধান চরিত্রের যতীনকে অতীন্দ্র রায়ের প্রতিচ্ছবি হিসেবে তুলে ধরেছেন।</string>
    <string name="otindro5">অতীন্দ্র রায় কুমিল্লায় একটি গোপন বিপ্লবী দল গড়ে তুলে সদস্যদেরকে ত্রিপুরার উদয়পুরে অস্ত্র চালনা শিক্ষা দিয়ে প্রত্যেককে সশস্ত্র বিপ্লবে অংশ গ্রহণের জন্য সংঘবদ্ধ করেন এবং একই সঙ্গে যুগান্তর, অনুশীলন প্রভৃতি অন্যান্য সশস্ত্র বিপ্লবী দলের সঙ্গে সমগ্র ভারতব্যাপী বিপ্লবী আন্দোলনে অংশগ্রহণের জন্য সংঘবদ্ধ করেন। কিন্তু তাঁর এ পরিকল্পনা প্রকাশ হয়ে গেলে এর সঙ্গে সংশ্লিষ্টদের অনেককেই পুলিশ আটক করে জেলে পাঠায়। অতীন্দ্র রায় পালিয়ে যেতে সক্ষম হলেও ১৪ মাস পরে পুলিশ তাঁকে আটক করতে সক্ষম হয়। বিচারের রায়ে তাঁর ২৪ বছরের জেল হয়।</string>
    <string name="otindro6">মুক্তির সংগ্রামে বিপ্লবী অতীন রায় ও তাঁর বিপ্লবী সদস্যদের অর্থনৈতিক সহযোগিতা করতেন আগরতলা রাজ্যের মহারাজা। বন্দীদশা থেকে মুক্তির পর তিনি কুমিল্লা শহরে House of Labours ঘরানার এক ব্যবসা প্রতিষ্ঠান খোলেন এবং এতে তিনি বহু বিপ্লবী কমরেডদের যুক্ত করেন। উৎপাদনশীল ব্যবসায় সক্রিয় থেকে বিপ্লবীরা গোপন রাজনৈতিক কর্মকান্ড চালনার মঞ্চ হিসেবে এ প্রতিষ্ঠানকে ব্যবহার করতেন। কুমিল্লা ইলেকট্রিক সাপ্লাই লিঃ নামের একটি পাবলিক লিমিটেড কোম্পানি ছিলো হাউজ অব লেবার এর সহযোগী সংস্থা সমূহের মধ্যে একটি। অতীন্দ্রমোহন রায় ছিলেন এর প্রথম ব্যবস্থাপনা পরিচালক।</string>
    <string name="otindro7">১৯৪২ সালে ভারত ছাড় আন্দোলনকালে অতীন্দ্রমোহন রায় কারাবাস থেকে মুক্ত হয়ে নিজেকে সাধারণের কল্যাণে নিয়োজিত করেন এবং ১৯৪৬ সালে কুমিল্লা পৌরসভার চেয়ারম্যান নির্বাচিত হন এবং ১৯৫৪ সাল পর্যন্ত উক্ত পদে দায়িত্ব পালন করেন। তিনি শিক্ষা, সংস্কৃতি ও সামাজিক উন্নয়নে আগ্রহী ছিলেন। অতীন্দ্রমোহন রায় ১৯৩০ সালে কুমিল্লার কান্দিরপাড়ে বিদ্যায়তন নামে একটি জাতীয়তাবাদী প্রাথমিক বিদ্যালয় প্রতিষ্ঠা করেন।</string>
    <string name="otindro8">১৯৫২ সালের ভাষা আন্দোলনে অতীন রায়ের সক্রিয় সমর্থন ছিলো। ১৯৬৯ সালে ঢাকায় অনুষ্ঠিতব্য এক সম্মেলনে আর.এস.পি এর নতুন দল হিসেবে শ্রমিক কৃষক সমাজবাদী দল এর পতন হলে অতীন্দ্রমোহন রায় নব প্রতিষ্ঠিত দলকে অকুণ্ঠ সমর্থন প্রদান করেন। তিনি ছিলেন কুমিল্লার শিশু সংগঠন কচি-কাঁচার মেলার একজন প্রধান পৃষ্ঠপোষক।</string>
    <string name="otindro9">১৯৭১ সালে ঢাকায় পশ্চিম পাকিস্তানী সৈন্যদের অতর্কিত আক্রমণের পর অতীন রায় কলকাতায় পালিয়ে যান। সেখানে তিনি বাংলাদেশের মুক্তি সংগ্রামের পক্ষে ভারত সরকারের সমর্থন ও সাহায্যের জন্য তাদের সঙ্গে যোগাযোগ করেন। অতীন্দ্রমোহন রায়ের অনুপস্থিতিতে তাঁর পুত্র কুমিল্লা কলেজের রসায়ন বিভাগের ডেমোনস্ট্রেটর অসীম রায়কে কুমিল্লা সেনানিবাসে নিয়ে গুলি করে হত্যা করে পাকিস্তানী আর্মিরা। স্বাধীনতার পর কুমিল্লায় ফিরে এলেও জীবনের শেষ দিনগুলো তিনি একজন বিচ্ছিন্ন ও একাকী মানুষ হিসেবে অতিবাহিত করেন। তিনি ১৯৭৯ সালে মারা যান। </string>


    //Shajahan Siddiki
    <string name="sahjahan1">শাহজাহান সিদ্দিকী বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধের একজন বীর মুক্তিযোদ্ধা। স্বাধীনতা যুদ্ধে তার সাহসিকতার জন্য বাংলাদেশ সরকার তাকে বীর বিক্রম খেতাব প্রদান করে।</string>
    <string name="sahjahan2">শাহজাহান সিদ্দিকী বীরবিক্রমের জন্ম ১৯৪৭ সালের ২৭ জুলাই ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার সাতমোড়া গ্রামে। ১৯৬৫ সালে মুরাদনগর থানার শ্রীকাইল কৃষ্ণকুমার স্কুল থেকে মেট্রিক পাস করেন। ১৯৬৭ সালে শ্রীকাইল কলেজ থেকেই এইচএসসি পাস করে ভর্তি হন ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ে। ১৯৭১ সালে শাহজাহান সিদ্দিকী ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের স্নাতক শেষ বর্ষের ছাত্র ছিলেন। মুক্তিযুদ্ধ শুরুর আগেই ইউটিসির আওতায় সামরিক প্রশিক্ষণ নেন তিনি। মুক্তিযুদ্ধ শুরু হলে ভারতে গিয়ে অন্যান্য প্রশিক্ষণের পাশাপাশি স্পেশাল নৌ-কমান্ডো ট্রেনিং-এ অংশ নেন।</string>
    <string name="sahjahan3">১৯৭১ সালের ১৬ আগস্ট শেষ রাতে ঢাকা-চট্টগ্রাম মহাসড়কে কুমিল্লা জেলার অন্তর্গত দাউদকান্দি ফেরিঘাট, মেঘনা নদীতে নির্মিত সেতু উড়িয়ে দেয়ার অভিযানে অংশ নেন আটজন নৌকমান্ডো। তাঁদের দলনেতা ছিলেন শাহজাহান সিদ্দিকী।</string>
    <string name="sahjahan4">মুক্তিযুদ্ধ শেষ হলে ১৯৭৩ সালে প্রশাসন ক্যাডারে চাকরি নেন। দায়িত্ব পালন করেন ময়মনসিংহের জেলা প্রশাসক হিসেবে। কূটনেতিক সদস্য হিসেবে কাজ করেন দুবাইয়ে। পরে সচিব হিসেবে অবসরে যান ২০০৭ সালে। এরপর দায়িত্ব পালন করেন ঢাকা ইলেকট্রিক সাপ্লাই কোম্পানি ডেসকোর চেয়ারম্যান হিসেবে। মুক্তিযুদ্ধে সাহসিকতার জন্য বাংলাদেশ সরকার তাকে বীর বিক্রম খেতাব প্রদান করে।</string>


    //MOfajjol Hosen
    <string name="mofajjol1">মোফাজ্জল হোসেন বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধের একজন বীর মুক্তিযোদ্ধা। স্বাধীনতা যুদ্ধে তার সাহসিকতার জন্য বাংলাদেশ সরকার তাকে বীর প্রতীক খেতাব প্রদান করেন।</string>
    <string name="mofajjol2">মোফাজ্জল হোসেনের পৈতৃক বাড়ি ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার বড়িকান্দি গ্রামে। তাঁর বাবার নাম তোফাজ্জল হোসেন এবং মায়ের নাম জোবেদা বেগম। তাঁর স্ত্রীর নাম কোহিনুর বেগম। তাঁদের এক মেয়ে ও এক ছেলে রয়েছে।</string>
    <string name="mofajjol3">মোফাজ্জল হোসেন পাকিস্তান নৌবাহিনীতে চাকরি করতেন। তিনি ১৯৭১ সালের জানুয়ারি মাসে ছুটিতে ছিলেন। মুক্তিযুদ্ধ শুরু হলে ঝাঁপিয়ে পড়েন মুক্তিযুদ্ধে। ভারতে যাওয়ার কিছুদিন পর তিনি মুক্তিবাহিনীর নৌ-দলের অন্তর্ভুক্ত হন এবং মুক্তিযুদ্ধ করেন। স্বাধীনতার পর তিনি বাংলাদেশ নৌবাহিনীতে কর্মরত ছিলেন। ১৯৮৭ সালে অবসর নেন।</string>
    <string name="mofajjol4">১৯৭১ সালের ৮ আগস্ট ভারতের হরিণা থেকে মোফাজ্জল হোসেনসহ এক দল নৌ-মুক্তিযোদ্ধা রওনা হন চট্টগ্রামের উদ্দেশে। বিভিন্ন সময়ে গেরিলা মুক্তিযোদ্ধাদের অতর্কিত হামলায় চট্টগ্রাম শহরে অবস্থানরত পাকিস্তান সেনাবাহিনী তখন দিশেহারা। গুপ্ত হামলা ঠেকাতে পাকিস্তানিরা শহরের ভেতরে ও বাইরে বিভিন্ন সড়কে তল্লাশিকেন্দ্র বসায়। সেনারা রাস্তায় চলাচলরত বাঙালির যাকেই সন্দেহ হয়, তাঁকে আটকিয়ে তল্লাশি করে। এমন অবস্থায় মোফাজ্জল হোসেনসহ নৌ-মুক্তিযোদ্ধারা ১১ আগস্ট চট্টগ্রাম শহরের কাছে নির্দিষ্ট স্থানে এসে পৌঁছেন।</string>
    <string name="mofajjol5">সমুদ্রবন্দরে দুঃসাহসী এক অপারেশন করতে তাঁরা আসেন। ১৩ আগস্ট রেডিওর আকাশবাণী কেন্দ্রে পরিবেশিত হয় আমি তোমায় শুনিয়েছিলাম যত গান নামে শীর্ষক গান। এ গান শোনার পর দলনেতার নির্দেশে মুক্তিযোদ্ধারা সবাই প্রস্তুত হন। পরদিন কর্নফুলী নদীর তীরে পৌঁছান মুক্তিযোদ্ধারা। নৌ-মুক্তিযোদ্ধাদের দলনেতা অপেক্ষায় থাকেন আকাশবাণী বেতারকেন্দ্রে আরেকটি গান শোনার জন্য। সেদিনই গানটি বাজার কথা থাকলেও গানটি সেদিন বাজেনি। পরবর্তীতে আমার পুতুল আজকে যাবে শ্বশুরবাড়ি শীর্ষক গানটি বাজে ১৫ আগস্ট।</string>
    <string name="mofajjol6">অবশেষে দলনেতা মোফাজ্জল হোসেন সিদ্ধান্ত নেন এবং সহযোদ্ধাদের জানান ওই রাতেই হবে অপারেশন। এরপর ১৫ আগস্ট সন্ধ্যায় যখন অন্ধকার নেমে আসে নৌ-মুক্তিযোদ্ধাদের গোপন শিবিরে দ্রুত প্রস্তুত হন অপারেশনের জন্য। গাঢ় অন্ধকারে মোফাজ্জল হোসেনসহ মুক্তিযোদ্ধারা বিভক্ত হয়ে রওনা হন। গভীর রাতে কর্ণফুলী নদীর পানিতে নেমে সাঁতার কেটে দ্রুত এগিয়ে যান লক্ষ্যের দিকে। জাহাজসহ নানা জলযানে মাইন লাগিয়ে আবার ফিরে আসেন তীরে। গভীর রাতে কানফাটা আওয়াজে কেঁপে ওঠে গোটা নগর। একের পর এক বিস্ফোরণ হয়। বন্দরে থাকা পাকিস্তানিরা ছোটাছুটি শুরু করে।</string>
    <string name="mofajjol7">মুক্তিযুদ্ধকালে মুক্তিবাহিনীর নৌ-মুক্তিযোদ্ধারা কেন্দ্রীয় পরিকল্পনার অংশ হিসেবে ১৫ আগস্ট চট্টগ্রাম ছাড়াও খুলনাসহ আরও কয়েকটি নৌবন্দরে একযোগে কয়েকটি সফল অপারেশন পরিচালনা করেন। এতে পাকিস্তান সরকারের ভিত কেঁপে ওঠে। এ অপারেশনের সাংকেতিক নাম ছিল অপারেশন জ্যাকপট। এই অপারেশনের প্রধান ছিলেন মোফাজ্জল হোসেন। তাই তাঁর এই অসীম সাহসিকতার জন্য বাংলাদেশ সরকার তাঁকে বীর প্রতীক উপাধি প্রদান করে। তিনি ২০০৬ সালে মারা যান।</string>

    //Abdus Sattar
    <string name="abdussattar1">আব্দুস সাত্তার খান বাংলাদেশের একজন বিখ্যাত মহাকাশ গবেষক। কর্মজীবনে তিনি নাসা, ইউনাইটেড টেকনোলজিসের প্র্যাট এন্ড হুইটনি এবং সুইজারল্যান্ডের অ্যালস্টমে কাজ করেছেন।</string>
    <string name="abdussattar2">আব্দুস সাত্তার খান ১৯৪১ ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলায় নবীনগর উপজেলার খাগাতুয়া গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন। তিনি রতনপুর উচ্চ বিদ্যালয় এবং কুমিল্লা ভিক্টোরিয়া কলেজে পড়াশোনা করেছেন। তিনি ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ে রসায়ন বিভাগ থেকে ১৯৬২ সালে স্নাতক এবং ১৯৬৩ সালে স্নাতকোত্তর ডিগ্রি অর্জন করেন। এরপর তিনি ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ে রসায়ন বিভাগে প্রভাষক হিসেবে যোগ দেন। তিনি ১৯৬৪ সালে অক্সফোর্ড বিশ্ববিদ্যালয়ে ডক্টরেট করতে যান এবং ১৯৬৮ সালে রসায়নের উপর ডক্টরেট ডিগ্রি অর্জন করেন। এরপর তিনি দেশে ফিরে এসে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ে রসায়ন বিভাগে সহযোগী অধ্যাপক হিসেবে যোগদান করেন। ঐ বছরই তিনি ধাতব প্রকৌশল নিয়ে গবেষণা করার জন্য যুক্তরাষ্ট্র গমন করেন।</string>
    <string name="abdussattar3">তিনি নাসা ইউনাইটেড টেকনোলজি এবং অ্যালস্টমে কাজ করার সময়ে ৪০টিরও বেশি সংকর ধাতু উদ্ভাবন করেছেন। এই সংকর ধাতুগুলো ইঞ্জিনকে আরো হালকা করেছে, যার ফলে উড়োজাহাজের পক্ষে আরো দ্রুত উড্ডয়ন করা সম্ভব হয়েছে এবং ট্রেনকে আরো গতিশীল করেছে। তার উদ্ভাবিত সংকর ধাতুগুলো এফ-১৬ ও এফ-১৭ যুদ্ধবিমানের জ্বালানি সাশ্রয়ে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রেখেছে। তিনি ফ্লোরিডা স্টেট ইউনিভার্সিটির যন্ত্রকৌশল বিভাগের অধ্যাপক হিসেবে কাজ করেছেন।</string>
    <string name="abdussattar4">আব্দুস সাত্তারের গবেষণা এবং মহাকাশে তার প্রয়োগের জন্য তিনি নাসা, আমেরিকান বিমানবাহিনী, ইউনাইটেড টেকনোলজি এবং অ্যালস্টম থেকে অসংখ্য পুরস্কার লাভ করেন। তিনি ব্রিটেনের রয়েল সোসাইটি অব কেমিস্ট্রির একজন পেশাদার রসায়নবিদ এবং নির্বাচিত ফেলো। তিনি স্বীকৃতি হিসেবে ২০০৫ সালে যুক্তরাজ্য থেকে পেশাজীবী বিজ্ঞানী হিসেবে রয়েল সোসাইটি অব কেমিস্ট্রি এবং এর আগে ১৯৯৬ সালে যুক্তরাজ্যের রয়েল সোসাইটি অব কেমিস্ট্রি থেকে ফেলো নির্বাচিত হন। যুক্তরাষ্ট্রের সোসাইটি অব মেটালসেরও সদস্য তিনি। ১৯৮৬ সালে যুক্তরাষ্ট্রের যুদ্ধবিমান এফ-১৫ ও এফ-১৬-এর ইঞ্জিনের জ্বালানি খরচ কমানোয় বিশেষ অবদান রাখার জন্য পান ইউনাইটেড টেকনোলজিস স্পেশাল অ্যাওয়ার্ড। ১৯৯৪ সালে পান উচ্চগতিসম্পন্ন জেট বিমানের ইঞ্জিন ও ক্ষেপণাস্ত্র তৈরিতে অবদানের জন্য ইউনাইটেড টেকনোলজিস রিসার্চ সেন্টার অ্যাওয়ার্ড অব এক্সিলেন্স পদক।</string>
    <string name="abdussattar5">১৯৯৩ সালে পান প্রাট অ্যান্ড হুইটনির বিশেষ অ্যাওয়ার্ড। পেশাদার বিজ্ঞানী থেকে অবসর নেওয়ার পরও তাঁর বিজ্ঞানের সেবা থেমে থাকেনি। আবদুস সাত্তার ফ্লোরিডা স্টেট ইউনিভার্সিটিতে যন্ত্র প্রকৌশল বিভাগের গবেষক ও ষাণ্মাসিক অধ্যাপক হিসেবে দায়িত্ব পালন করেন। এখানে কাজ করার সময় কার্বন ন্যানো টেকনোলজি সম্পর্কিত বস্তুগত বিজ্ঞান ও জৈব রাসায়নিক প্রযুক্তির প্রয়োগের ওপর একটি গবেষণা প্রতিষ্ঠান প্রতিষ্ঠা করেন। এ জন্যই তাঁর নাম বিশেষভাবে উচ্চারিত হয় এই বিশ্ববিদ্যালয়ে।</string>
    <string name="abdussattar6">আবদুস সাত্তার খান যুক্তরাষ্ট্রে বিভিন্ন ধরনের সেবামূলক কাজের সঙ্গেও যুক্ত ছিলেন। তিনি ফ্লোরিডায় বাংলাদেশি সংগঠনের প্রতিষ্ঠাতা এবং এশিয়ানদের স্থানীয় সংগঠক হিসেবে কাজ করেছেন। ১৯৯১ সালে বাংলাদেশের প্রলয়ংকরী বন্যার সময় তিনি রেডক্রসের মাধ্যমে ৬১ হাজার ডলার বাংলাদেশে পাঠান। তিনি টেক্সাসের লামার বিশ্ববিদ্যালয় ও ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের মধ্যে একটি যোগসূত্র স্থাপন করে দিয়েছেন, যার কারণে লামার বিশ্ববিদ্যালয়ে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের স্নাতকোত্তর শিক্ষার্থীরা বিশেষ সুবিধা পেয়ে থাকেন। তিনি ৩১টি প্যাটেন্টের অধিকারী ছিলেন। আব্দুস সাত্তার খান ২০০৮ সালের ৩১শে জানুয়ারি মারা যান। </string>

    //Tushar Abdullah
    <string name="tushar1">তুষার আব্দুল্লাহ বাংলাদেশ বেসরকারি টিভি চ্যানেল সময় এর হেড অব নিউজ এর দায়িত্ব পালন করছেন। তিনি ১৯৭৩ সালের ১৫ জুলাই ধানমন্ডির সোবহানবাগে জন্মগ্রহণ করেন। তার পৈতৃক নিবাস ব্রাহ্মণবাড়িয়া জেলার নবীনগর উপজেলার খাগাতুয়া গ্রামে। বাবা আবুল কাশেম আহাম্মেদ আজিজ ও মা নাদিরা বেগমের দুই সন্তানের মধ্যে তিনিই প্রথম।</string>
    <string name="tushar2">তুষার আব্দুল্লাহ ১৯৯০ সালে তেজগাঁও সরকারি বালক উচ্চ বিদ্যালয় থেকে এসএসসি, ১৯৯২ সালে সরকারি তিতুমীর কলেজ থেকে এইচএসসি, ১৯৯৮ সালে একই কলেজের বাংলা সাহিত্য বিভাগ থেকে অনার্স ও ১৯৯৯ সালে মাস্টার্স সম্পন্ন করেন।</string>
    <string name="tushar3">১৯৯০ সালে ছাত্রাবস্থায় সাপ্তাহিক মুদ্রা পত্রিকায় স্টাফ রিপোর্টার হিসেবে সাংবাদিকতা পেশা শুরু করেন। ১৯৯৩ থেকে ১৯৯৭ সাল পর্যন্ত স্টাফ রিপোর্টার পদে চাকরি করেন দৈনিক ভোরের কাগজ পত্রিকায়। পাশাপাশি তিনি সাপ্তাহিক চলতিপত্র, দৈনিক মুক্তকণ্ঠ, সাপ্তাহিক যায়যায়দিন, সাপ্তাহিক নতুন একতা, ও অনন্যা পত্রিকায় স্টাফ রিপোর্টার হিসেবে চাকরি করেছেন।</string>
    <string name="tushar4">১৯৯৯ সালে বাংলাদেশের প্রথম স্যাটেলাইট চ্যানেল একুশে টেলিভিশনে কাজের মধ্য দিয়ে তুষার আব্দুল্লাহর ইলেক্ট্রনিক মিডিয়ায় যাত্রা শুরু। এর পর ২০০৩ সালে এটিএন বাংলা চ্যানেলে বিশেষ প্রতিনিধি, ২০০৬ সালে আরটিভিতে বিশেষ প্রতিনিধি, ২০০৭ সালে সিএজবিনিউজ এ ইমপোর্ট হেড, ২০০৮ সালে দেশটিভিতে ইমপোর্ট হেড, ২০০৯ সালে যমুনা টিভিতে ইমপোর্ট হেড ও ২০১০ সাল থেকে বর্তমান অবধি হেড অব নিউজ পদে সময় টিভিতে কর্মরত আছেন।</string>
    <string name="tushar5">তুষার আব্দুল্লাহ শৈশব থেকেই লেখালেখি শুরু করেন। ৯০ দশকের মাঝামাঝি সময়ে তিনি সংবাদমাধ্যম বা অন্যান্য বিষয় নিয়ে লেখেন এবং তা বই আকারে প্রকাশ করেন। তার প্রকাশিত বইয়ের সংখ্যা ১৭টি। তিনি শুধু বিষয়ভিত্তিক বই-ই প্রকাশ করেননি, তার দুটি কবিতার বইও প্রকাশ পেয়েছে। বইগুলো হলো- তোমার চোখের স্পর্শ চাই ও কবিতার দৈর্ঘ্য বাড়ে না। এ ছাড়া তুষার আব্দুল্লাহ রচিত অনেক টিভি নাটক, এনটিভি ও মাছরাঙা টেলিভিশনে প্রচারিত হয়েছে। তিনি ২০০৬ সালে ইউনেস্কোসহ বেশ কয়েকটি পুরস্কারে ভূষিত হয়েছেন।</string>

    //Guljar Ahmed
    <string name="guljar1">শহীদ কর্নেল গুলজার উদ্দিন আহমেদ ছিলেন বাংলাদেশ সেনাবাহিনী, র‍্যাব ও তৎকালীন বিডিআরের উর্ধ্বতন কর্মকর্তা। তিনি সর্বশেষ সিলেট বিডিআর সেক্টর কমান্ডার ছিলেন। শহীদ কর্নেল গুলজার উদ্দিন আহমেদ ১৯৬৪ সালের ২১ মার্চ ব্রাহ্মণবাড়িয়ার নবীনগর উপজেলায় জন্মগ্রহন করেন।</string>
    <string name="guljar2">কৃতিত্বপূর্ণ শিক্ষাজীবন শেষে ১৯৮৩ সালের ২৩ ই ডিসেম্বর তিনি ইনফ্যান্ট্রি রেজিমেন্টে এ কমিশন লাভ করেন। কর্নেল গুলজার উদ্দিন আহমেদ তার কর্মজীবনে সেনাবাহিনী, বিডিআর ও র‍্যাবের বিভিন্ন পদে বিভিন্ন সময় কর্মরত ছিলেন। তিনি কম্বোডিয়ায় জাতিসংঘ অন্তর্বর্তীকালীন সহায়তা মিশনে সামরিক পর্যবেক্ষক এবং সিয়েরা লিওনে জাতিসংঘ সহায়তা মিশনে দায়িত্ব পালন করেন। ব্যাক্তিগত জীবনে তিনি খুবই সাধাসিধে জীবনযাপন করতেন।</string>
    <string name="guljar3">২০০৫ এ যখন র‍্যাবের ইন্টেলিজেন্স উইং গঠিত হয়, তাকে ইন্টেলিজেন্স উইং এর চিফ এর দায়িত্ব দেওয়া হয়। ২০০৫ সালের সেই ১৭ আগস্ট সারাদেশে প্রকাশ্যে জঙ্গীদের বোমা হামলার ঘটনা ঘটলে তাঁর নেতৃত্বে জঙ্গীদের বিরুদ্ধে পাল্টা গ্রেফতার অভিযান শুরু হয়। তাঁর হাতেই ধরা পড়ে শায়খ আব্দুর রহমান সিদ্দিকুল ইসলাম বাংলা ভাই, আতাউর রহমান সানী, হাফেজ মাহমুদ এবং সালাউদ্দিন। তার পরিচালিত অপারেশন সূর্য দীঘল বাড়ি আজও সারা বিশ্বের ফোর্সগুলোর কাছে এক অনুকরনীয় অপারেশন।</string>
    <string name="guljar4">২০০৭ এর শুরুর দিকে তাঁকে র‍্যাব হতে বিডিআরে বদলি করা হয়। বিডিআরেও সফলভাবে দায়িত্ব পালনের পর তাকে পরে আবারো র‍্যাবের অতিরিক্ত মহাপরিচালক পদে নিযুক্ত করা হয়। ২০০৮ এর নভেম্বরের দিকে তার নেতৃত্বে প্রচুর পরিমাণ জেএমবির গ্রেনেড, বিস্ফোরক ও নাইট্রিক এসিড ও অন্যান্য অস্ত্রশস্ত্র সহ জঙ্গিরা ধরা পড়ে। জঙ্গিবাদের বিরুদ্ধে তার বীরত্বপূর্ন ভুমিকার জন্য জনগনের মাঝে তিনি জাতীয় বীর হিসেবে পরিচিতি পান।</string>
    <string name="guljar5">জঙ্গীবাদ দমনে তাঁর যোগ্যতা প্রমাণের স্বীকৃতিস্বরূপ ২০০৯ সালের ৩ ফেব্রুয়ারি তাঁকে র‍্যাব থেকে পুনরায় বিডিআরে বদলি করা হয়। ১২ ফেব্রুয়ারী তিনি সিলেটের বিডিআর সেক্টর কমান্ডার হিসাবে যোগ দেন। সিলেটে বিডিআরে যোগ দিলেও তাঁর পরিবার থেকে যায় ঢাকা সেনানিবাস কোয়ার্টারে। রাইফেলস সপ্তাহ উপলক্ষ্যে ২০০৯ সালের ২৫ ফেব্রুয়ারী কতিপয় বিডিআর সদস্যের ষড়যন্ত্রের কারনে তিনি শহীদ হন।</string>


</resources>
